import { QuizData, CategoryInfo } from './types';

export const ALL_QUIZZES: QuizData = {
  antropologia: [
    { question: "Il prezzo della sposa è:", options: ["Una forma di scambio assai complessa e raffinata all’interno della quale la donna non è concepita come una merce", "Un pagamento per l’acquisto della moglie", "Il valore in denaro che nelle società europee di antico regime il padre della sposa doveva versare al futuro marito come dote", "Uno scambio commerciale camuffato da matrimonio"], answer: "Una forma di scambio assai complessa e raffinata all’interno della quale la donna non è concepita come una merce" },
    { question: "I cugini incrociati sono:", options: ["I figli dei cugini di secondo grado", "Quelli che appartengono a generazioni diverse", "I figli di un fratello della madre o di una sorella del padre", "I figli di un fratello del padre o di una sorella della madre"], answer: "I figli di un fratello della madre o di una sorella del padre" },
    { question: "La famiglia delle isole trobriand, studiata dall’antropologo bronislaw malinowski, si caratterizza essenzialmente per essere una famiglia:", options: ["Bilineare (discendenza sia dalla linea materna che paterna) e matrilocale (residenza presso la casa materna)", "Nessuna di quelle indicate", "Matrilineare (discendenza in linea materna) e avuncolocale (residenza a casa dello zio)", "Patrilineare (discendenza in linea paterna) e patrilocale (residenza presso la casa paterna)"], answer: "Matrilineare (discendenza in linea materna) e avuncolocale (residenza a casa dello zio)" },
    { question: "Il successo dei tatuaggi nella società contemporanea è spiegabile come il tentativo di:", options: ["Estetizzare il corpo: la pelle viene disegnata, colorata e decorata nell’ambito di una più generale rincorsa di un nuovo canone estetico contemporaneo imprescindibile", "Erotizzare e sessualizzare il corpo attraverso la decorazione dell’epidermide. La pelle disegnata diventa un esplicito richiamo sessuale", "Esteriorizzare sull’epidermide un sé che altrimenti resterebbe celato all’interno. Ricoprire il corpo di figure, disegni o scritte non solo segna identitariamente l’epidermide, ma ne intensifica in qualche modo lo spessore. Marca assai più fortemente la separazione fra il dentro e il fuori, fra la superficie del corpo e ciò che lo circonda. Una pelle tatuata è anche una pelle potenziata, è un confine più netto e visibile tracciato tra la persona e gli altri, tra la persona e lo spazio circostante.", "Richiamare l’attenzione sul sé interiore da parte dei narcisisti patologici, il cui numero è in forte crescita."], answer: "Esteriorizzare sull’epidermide un sé che altrimenti resterebbe celato all’interno. Ricoprire il corpo di figure, disegni o scritte non solo segna identitariamente l’epidermide, ma ne intensifica in qualche modo lo spessore. Marca assai più fortemente la separazione fra il dentro e il fuori, fra la superficie del corpo e ciò che lo circonda. Una pelle tatuata è anche una pelle potenziata, è un confine più netto e visibile tracciato tra la persona e gli altri, tra la persona e lo spazio circostante." },
    { question: "I margari di roaschia, comunità delle alpi marittime in provincia di cuneo, praticavano:", options: ["Il patrilignaggio", "La poliandria", "L’esogamia", "L’endogamia"], answer: "L’endogamia" },
    { question: "Le abitudini alimentari contemporanee della popolazione di tonga sono prevalentemente al consumo di:", options: ["Tuberi e costolette d’agnello (che hanno sostituito il consumo di pesce e di carne, tipici del passato)", "Uova e latticini (che hanno sostituito il consumo di carne bianca)", "Frutta e verdura (che ha sostituito il consumo di pesce, tipico del passato)", "Carne bovina e legumi (che hanno sostituito il consumo di mais, tipici del passato)"], answer: "Tuberi e costolette d’agnello (che hanno sostituito il consumo di pesce e di carne, tipici del passato)" },
    { question: "A tonga la perdita di peso in una persona è giudicata:", options: ["Come un segno di benessere e buona salute", "Come un segnale di povertà della famiglia, o di malattia individuale", "Come una maledizione divina", "Come il segno di voler abbracciare un modello estetico e corporeo euro-americano"], answer: "Come un segnale di povertà della famiglia, o di malattia individuale" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni è vera?", options: ["La storia delle civiltà presenta i seguenti modelli di famiglia: eskimese, indo-pakistano, dakota e sudanese (dal nome delle popolaizoni in cui tale modello è stato riscontrato la prima volta). Tali modelli sono detti “fondamentali”: tutti gli altri modelli riscontrati dall’etnografia sono semplici sottovarianti di questi modelli fondamentali", "La storia delle civiltà presenta un pressoché inesauribile repertorio di modi di organizzare e attribuire significato alla generazione e alla sessualità, all’alleanza tra gruppi e a quella tra individui – di costruire appunto famiglie.", "La storia delle civiltà presenta un unico modo di organizzare e attribuire significato alla generazione e alla sessualità, all’alleanza tra gruppi e a quella tra individui – di costuire la famiglia e la struttura della parentela. Tale modello si manifesta in forme diverse solo negli aspetti esteriori, ma il nucleo costitutivo è uno solo.", "I modi di costruire la struttura della famiglia sono tre: la famiglia patriarcale, la famiglia matriarcale e la nucleare. Tutte le altre tipologie attestate dalla letteratura scientifica (famiglia allargata, allungata, ricomposta...) non sono che varianti interne alle strutture fondamentali."], answer: "La storia delle civiltà presenta un pressoché inesauribile repertorio di modi di organizzare e attribuire significato alla generazione e alla sessualità, all’alleanza tra gruppi e a quella tra individui – di costruire appunto famiglie." },
    { question: "L’idea che la persona grassa fosse degenerata, incapace di stare in società, incapace di trattenersi, incapace di essere affidabile, nacque:", options: ["A partire dagli anni novanta del 900, parallelamente al diffondersi nello stile di vita delle società occidentali di nuove pratiche sportive di massa (palestra, jogging, tennis, nuoto, sport di squadra): le persone grasse, che non praticavano sport, iniziarono allora a essere giudicate negativamente", "Nel pieno medioevo, come testimoniano, fra gli altri, gli scritti di Alberto longobardista, Bartolo da Sassoferrato, Tommaso d’Aquino, Bonaventura da Bagnoregio e, soprattutto, Jacopo da varagine.", "Nel secondo dopoguerra, quando le nazioni europee in seguito ai più stretti rapporti economici e culturali con gli USA scoprirono l’esistenza dei cosiddetti “grandi obesi” che caratterizzano la società americana", "Tra 800 e 900, come evidenziano gli scritti di Watson Bradshaw, leon William, henry finck e, in Italia, di cesare Lombroso e Guglielmo Ferrero, facendo così diventare le persone grasse, e in particolare le donne, un problema di sanità pubblica e di sicurezza dell’ordine sociale."], answer: "Tra 800 e 900, come evidenziano gli scritti di Watson Bradshaw, leon William, henry finck e, in Italia, di cesare Lombroso e Guglielmo Ferrero, facendo così diventare le persone grasse, e in particolare le donne, un problema di sanità pubblica e di sicurezza dell’ordine sociale." },
    { question: "A popolazione del regno di tonga è poco attenta nei confronti del diabete perché:", options: ["L’organizzazione del sistema sanitario locale è inadeguata", "Il diabete non presenta sintomi, si ha scarsa percezione del dolore, vi è un diffuso fatalismo per cui sarà dio a decidere della fine di ciascuno", "Mancano farmaci adeguati alla cura del diabete, per colpa delle politiche di distribuzione delle case farmaceutiche", "I medici dell’isola non sono sufficientemente preparati"], answer: "Il diabete non presenta sintomi, si ha scarsa percezione del dolore, vi è un diffuso fatalismo per cui sarà dio a decidere della fine di ciascuno" },
    { question: "Che significato assume il termine “cultura” nel campo degli studi etnoantropologici?", options: ["Il termine cultura indica il grado di istruzione raggiunto da una società, la conoscenza delle grandi tradizioni letterarie e il livello di sviluppo tecnologico raggiunto. Sono creatrici di cultura solo le società dotate di scrittura", "Il termine cultura indica le conoscenze scientifiche acquisite dai membri della società. Gli individui acquisiscono la cultura scientifica attraverso un processo di apprendimento consapevole che si struttura a partire dalla scuola dell’obbligo e poi via via perfezionata fino ai più alti gradi della formazione universitaria.", "Il termine cultura indica il complesso delle attività e dei prodotti intellettuali e manuali dell’uomo in società, quali che ne siano le forma e i contenuti, l’orientamento e il grado di complessità o di consapevolezza, e quale che ne sia la distanza delle concezioni e dei comportamenti che nella nostra società vengono più o meno ufficialmente riconosciuti come veri, giusti, buoni e in genere “culturali”.", "Il termine cultura indica le tradizioni socialmente apprese ed acquisite e i modi di vivere dei membri di una società. Gli individui iniziano ad apprendere la cultura della propria comunità attraverso un processo di apprendimento consapevole che si struttura a partire dalla scuola dell’obbligo."], answer: "Il termine cultura indica il complesso delle attività e dei prodotti intellettuali e manuali dell’uomo in società, quali che ne siano le forma e i contenuti, l’orientamento e il grado di complessità o di consapevolezza, e quale che ne sia la distanza delle concezioni e dei comportamenti che nella nostra società vengono più o meno ufficialmente riconosciuti come veri, giusti, buoni e in genere “culturali”." },
    { question: "Cosa si intende come sindromi culturali?", options: ["Con l’espressione “sindrome culturale” gli antropologi indicano una tipologia di scarificazione della pelle realizzata da alcune popolazioni di pastori-agricoltori, in opposizione alla sindrome naturale realizzata dai popoli di cacciatori-raccoglitori.", "Si tratta di malesseri che sono riconosciuti e diffusi in una specifica area socio-culturale e solo in quella: presentano sintomi e segni precisi, sono attribuite a cause particolari e legate a forme di diagnosi e terapia previste dalla tradizione.", "Si tratta di forme di ipocondria che colpiscono intere popolazioni", "Con l’espressione “sindrome culturale”, gli antropologi indicano pratiche di guarigione attuale attraverso il ricorso ad uno sciamano"], answer: "Si tratta di malesseri che sono riconosciuti e diffusi in una specifica area socio-culturale e solo in quella: presentano sintomi e segni precisi, sono attribuite a cause particolari e legate a forme di diagnosi e terapia previste dalla tradizione." },
    { question: "Numerose società, sia in passato che nel presente, hanno adottato e adottano specifiche modalità di seppellimento del cordone ombelicale e/o della placenta in quando considerati:", options: ["Rifiuti organici", "Rifiuti ospedalieri", "Rifiuti cimiteriali", "Parti del corpo, da conservare con cura in luoghi appositi"], answer: "Parti del corpo, da conservare con cura in luoghi appositi" },
    { question: "L’antropologo Arnold van gennep ha pubblicato un testo diventato un classico dell’antropologia novecentesca intitolato:", options: ["Argonauti del pacifico occidentale, pubblicato nel 1922", "Modelli di cultura, comparso nel 1934", "L’adolescenza di samoa, stampato nel 1928", "I riti di passaggio, edito nel 1909"], answer: "I riti di passaggio, edito nel 1909" },
    { question: "Lo sitgma del grasso nella società contemporanea:", options: ["L’effetto del venir meno delle buone maniere: molte persone invece che occuparsi del proprio privato si intromettono nelle scelte degli altri, criticando la vita privata altrui e cercando di limitare la libertà individuale", "Una best practice attuata da alcuni governi, nell’ambito delle campagne informative a tutela della salute pubblica, con lo scopo di invogliare le persone grasse a dimagrire, mettendo in atto pratiche salutari, quali attività in palestra, diete ecc..", "L’esito di una prassi riduzionista, minorizzante, stereotipante, che riduce la dimensione dell’essere alla sua dimensione meramente fisica: in una società che ha sempre meno criteri e valori ideali e si affida a parametri materiali e a indicatori quantitativi, quasi biometrici, ad essere decisiva non è più la persona ma l’efficienza della macchina corporea.", "L’esito di una evoluzione storica che in conseguenza della rivoluzione industriale ha reso disponibili, per la maggioranza degli uomini, cibi salubri che non fanno ingrassare: chi ingrassa oggi non ha più scusanti in quanto la globalizzazione dei mercati mette a disposizione tutti i cibi sani e a basso contenuto di grassi."], answer: "L’esito di una prassi riduzionista, minorizzante, stereotipante, che riduce la dimensione dell’essere alla sua dimensione meramente fisica: in una società che ha sempre meno criteri e valori ideali e si affida a parametri materiali e a indicatori quantitativi, quasi biometrici, ad essere decisiva non è più la persona ma l’efficienza della macchina corporea." },
    { question: "Nella procreazione medicalmente assistita:", options: ["Il rischio di incesto è inesistente, in quanto nella PMA non c’è rapporto sessuale", "La proibizione dell’incesto è un falso problema, in quanto le analisi genetiche preventive adottate dai protocolli sanitari escludono a priori ogni rischio di incesto accidentale", "La proibizione dell’incesto ha trovato nuovo terreno, temendosi la possibilità di un incesto accidentale dovuto all’incontro tra soggetti nati da uno stesso donatore o donatrice", "Non si ha rischio di incesto, in quanto l’incesto è un atto culturale, mentre la procreazione, anche nella sua forma medicalmente assistita, è un atto eminentemente naturale"], answer: "La proibizione dell’incesto ha trovato nuovo terreno, temendosi la possibilità di un incesto accidentale dovuto all’incontro tra soggetti nati da uno stesso donatore o donatrice" },
    { question: "Che cos’è il lipombo:", options: ["Un rito di guarigione praticato dalle popolazioni amazzoniche", "Il nome di una medicina popolare di origine atzeca a base di erba", "Una sindrome culturale tipica del subcontinente indiano", "Il nome della deformazione cranica pratica dei mangbetu del congo"], answer: "Il nome della deformazione cranica pratica dei mangbetu del congo" },
    { question: "I wari del brasile occidentale:", options: ["Si cibavano del corpo dei morti della comunità per dimostrare rispetto e compassione per la persona defunta e per i suoi parenti", "In ossequio ai defunti organizzavano luhnghe veglie funebri durante le quali le donne, cui venivano rasati i capelli, piangevano il defunto tra urla strazianti", "Attendevano il solstizio d’inverno per seppellire collettivamente i propri defunti", "Praticavano il cannibalismo cibandosi di alcuni organi, fegato e cuore, dei corpi dei loro nemici sconfitti."], answer: "Si cibavano del corpo dei morti della comunità per dimostrare rispetto e compassione per la persona defunta e per i suoi parenti" },
    { question: "l’antropologia si caratterizza per:", options: ["L’approccio comparativo: mentre le altre scienze sociali tendono a concentrarsi su una sola società, l’antropologia offre una prospettiva transculturale unica, mettendo costantemente a confronto le tradizioni di diverse società. L’antropologia ha una intrinseca vocazione allo studio delle differenze.", "L’approccio individualizzante: l’antropologia si concentra nella sua analisi sui singoli individui, trascurando completamente i comportamenti dei gruppi sociali.", "L’approccio sintagmatico: specifico dell’analisi delle culture ad oralità primaria studiate dall’antropologia culturale", "L’approccio differenziale: cerca e analizza esclusivamente le differenze culturali, tralasciando l’analisi comparativa dei comportamenti che ricorrono in più gruppi umani"], answer: "L’approccio comparativo: mentre le altre scienze sociali tendono a concentrarsi su una sola società, l’antropologia offre una prospettiva transculturale unica, mettendo costantemente a confronto le tradizioni di diverse società. L’antropologia ha una intrinseca vocazione allo studio delle differenze." },
    { question: "Victor dell’aveyron è:", options: ["Un uomo vissuto in francia al tempo della seconda repubblica, affetto da una sindrome culturale che gli impediva di socializzare con i suoi pari", "Il protagonista di una celebre saga popolare tedesca", "Il titolo di un docufilm antropologico ambientato negli stati uniti al tempo del new deal", "Un bambino di circa 12 anni ritrovato in francia nel 1798 nei boschi, dopo essere vissuto molti anni in isolamento nello stato più selvaggio, si scopre essere del tutto incapace di comunicare e relazionarsi a qualsiasi livello con i suoi simili"], answer: "Un bambino di circa 12 anni ritrovato in francia nel 1798 nei boschi, dopo essere vissuto molti anni in isolamento nello stato più selvaggio, si scopre essere del tutto incapace di comunicare e relazionarsi a qualsiasi livello con i suoi simili" },
    { question: "Marino niola nel suo saggio intitolato “umiliati ed obesi” analizza i case studies di:", options: ["New york e thaiti", "Nuova zelanda e santo domingo", "Congo e papua nuova guinea", "New orleans e tonga"], answer: "New orleans e tonga" },
    { question: "Secondo l’antropologo claude levi-strauss:", options: ["Antropologia, etnologia ed etnografia non costituiscono tanto discipline diverse o diversi modi di concepire gli stessi studi, quanto piuttosto tre fasi o momenti essenziali di una medesima ricerca", "Antropologia, etnologia ed etnografia sono dei sintomi del tutto equivalenti ed intercambiabili", "Antropologia, etnologia ed etnografiia costituiscono discipline diverse", "Antropologia, etnologia ed etnografia sono termini tipici della traduzione scientifica francese che corrispondono rispettivamente nella tradizione culturale italiana, all’etnobiologia, alla sociologia rurale e alla geografia umana"], answer: "Antropologia, etnologia ed etnografia non costituiscono tanto discipline diverse o diversi modi di concepire gli stessi studi, quanto piuttosto tre fasi o momenti essenziali di una medesima ricerca" },
    { question: "Con il termine dote (matrimoniale) si indica:", options: ["Una tassa sul matrimonio che i coniugi dovevano pagare al sacerdote che celebrava le nozze", "Una serie di beni, status o denaro dati dal marito alla famiglia della moglie in cambio dell’autorizzazione al matrimonio", "Una serie di beni, status o denaro che viene data alla sposa dalla propria famiglia d’origine", "La capacità innata di una donna nel saper fare determinate attività domestiche"], answer: "Una serie di beni, status o denaro che viene data alla sposa dalla propria famiglia d’origine" },
    { question: "Dall’applicazione degli 8 criteri di Alfred Kroeber si è compreso che esistono:", options: ["Sistemi prevalenti (danno prevalenza al potere maschile) e ambivalenti (danno pari potere sia ai maschi che alle femmine)", "Sistemi monogamici (prevedono un solo coniuge) e poligamici (ammettono più coniugi in contemporanea)", "Sistemi sintagmatici (strutturano la parentela in base a sintagmi e sistemi paradigmatici (strutturano la parentela in base a paradigmi)", "sistemi bilaterali (non distinguono terminologicamente tra parentela di lato materno e paterno) e sistemi unilaterali (che applicano il principio di biforcazione, distinguendo il ramo paterno da quello materno)"], answer: "sistemi bilaterali (non distinguono terminologicamente tra parentela di lato materno e paterno) e sistemi unilaterali (che applicano il principio di biforcazione, distinguendo il ramo paterno da quello materno)" },
    { question: "Nell’india contemporanea, la pratica del body building è diventata:", options: ["Un’attività sportiva qualsiasi, priva di significati culturali, che ha avuto grande successo durante la pandemia da covid in quanto la si può praticare individualmente anche a casa", "Un’attività sportiva maschile di successo perché alle donne indiane piacciono gli uomini muscolosi", "Un mezzo per occidentalizzarsi, segno visibile del proprio distacco dalla cultura tradizionale", "Un mezzo di mobilità sociale per svincolarsi dall’appartenenza di casta e segno visibile del proprio impegno e determinazione"], answer: "Un mezzo di mobilità sociale per svincolarsi dall’appartenenza di casta e segno visibile del proprio impegno e determinazione" },
    { question: "Quali sono le principali tipologie di mutilazioni genitali femminili?", options: ["Sudafricana e libanese", "Equatoriale, equadoregna, brasiliana", "Circoncisione, escissione, infibulazione (o faraonica)", "Tropicale e malgascia"], answer: "Circoncisione, escissione, infibulazione (o faraonica)" },
    { question: "La promozione ed educazione alla salute nel regno di tonga è stata perseguita attraverso:", options: ["Campagne informative rivolte in particolare alla popolazione femminile", "Campagne informative rivolte in particolare alla popolazione infantile", "Campagne informative rivolte in particolare alla popolazione maschile", "Gare di perdita di peso tra la popolazione"], answer: "Gare di perdita di peso tra la popolazione" },
    { question: "Nella società euro-americana contemporanea, la scelta di residenza prevalente della famiglia è di tipo:", options: ["Patrilocale", "Neolocale", "Matrilocale", "Bilocale"], answer: "Neolocale" },
    { question: "La famiglia in prospettiva antropologica la si può definire:", options: ["Biologica", "Tradizionale", "Culturale", "Naturale"], answer: "Culturale" },
    { question: "Per quali ragioni negli studi etnografici si è prestata grande attenzione alle terminologie di parentela:", options: ["Perché dai termini è possibile dedurre i legami affettivi che legano fra loro le diverse persone", "Perché dall’analisi terminologica è possibile comprendere con quali parenti è lecito avere rapporti incestuosi e con quali è, invece, proibito", "Perché le terminologie di parentela ci svelano in maniera preventiva quale modello di residenza le famiglie neocostruite adotteranno in seguito alle nozze", "Perché dall’analisi delle denominazioni della parentela si possono ricavare preziose indicazioni sull’importanza che una data cultura attribuisce a determinate figure, differenziandole dalle altre."], answer: "Perché dall’analisi delle denominazioni della parentela si possono ricavare preziose indicazioni sull’importanza che una data cultura attribuisce a determinate figure, differenziandole dalle altre." },
    { question: "Le nozze tra cugini incrociati sono:", options: ["Una strategia matrimoniale in base alla quale le persone che si sposano creano una sorta di divieto (detto incrocio in quanto nei diagrammi di parentela è simbolizzato da una croce) che impedirà nelle generazioni successive, ulteriori matrimoni fra persone (essenzialmente fra i cugini) appartenenti alle famiglie di questi sposi.", "Un’opzione matrimoniale presente in moltissime culture.", "Un “falso antropologico”: la ricerca etnografica non ha di fatto mai trovato società che ammettessero il matrimonio tra cugini.", "Un’opzione matrimoniale caratterizzante le società euro-americane."], answer: "Un’opzione matrimoniale presente in moltissime culture." },
    { question: "Cosa sono gli iec-interventi estetici del corpo?", options: ["Con l’apressione interventi estetici sul corpo si indicano le pratiche di trucco del volto e delle altre porzioni di corpo esposte alla vista.", "Sono un vastissimo insieme di pratiche di trasformazione del corpo a cui fanno capo 23 macrocategorie che riguardano sia il corpo vivo che il corpo morto e distrutto.", "come interventi estetici sul corpo si intendono esclusivamente gli interventi di chirurgia estetica.", "Gli interventi estetici sul corpo sono l’insieme di interventi che la medicina ufficiale attua sui pazienti con finalità al contempo estetiche e terapeutiche."], answer: "Sono un vastissimo insieme di pratiche di trasformazione del corpo a cui fanno capo 23 macrocategorie che riguardano sia il corpo vivo che il corpo morto e distrutto." },
    { question: "Cosa si intende in antropologia con l’espressione rito di passaggio?", options: ["Con l’espressione rito di passaggio si suole designare, fra gli antropologi, tutti quei riti che prevedono vi sia, nell’espressione coreutica o comunitaria, il passaggio in un determinato luogo fisico. Ad esempio una processione in onore del santo patrono che annualmente passa e sacralizza sempre il medesimo luogo si può considerare un esempio di rito di passaggio. Il rito di passaggio può essere compiuto anche a livello individuale: ne sono un esempio le pratiche devozionali che compivano nella visita ai Sacri Monti, in cui il pellegrinaggio poteva considerarsi effettivamente compiuto solo dopo essere passati a pregare in tutte le cappelle", "Con l’espressione rito di passaggio i Antropologia di duole designare un eterogeneo indim3 di pratiche culturali che consentono all’individuo di passare da uno stato di malessere a uno di benessere.", "Si tratta di un rito che prevede il passaggio del suo soggetto attraverso un luogo fisico che la comunità di appartenenza ritiene fondamentale per la crescita spirituale dei suoi membri", "I riti di passaggio sono atti cerimoniali che segnano cambiamenti rilevanti nell’identità di una persona. In particolare Van Gennep Individua 3 fasi dei riti di passaggio: la prima separa il soggetto dalla sua identità attuale, la seconda lo pone in una fase di transizione ed infine l’ultima che integra la persona nella nuova identità."], answer: "I riti di passaggio sono atti cerimoniali che segnano cambiamenti rilevanti nell’identità di una persona. In particolare Van Gennep Individua 3 fasi dei riti di passaggio: la prima separa il soggetto dalla sua identità attuale, la seconda lo pone in una fase di transizione ed infine l’ultima che integra la persona nella nuova identità." },
    { question: "Quando e dove è nata la “malattia” della cellulite?", options: ["La malattia della cellulite nasce nella metà del XIX Secolo in seguito alle scoperte geografiche nell’africa coloniale, quando i colorizzatori europei scoprono, nel corso dei viaggi d’esplorazione nella regione dei Grandi laghi, le popolazioni boscimane e ottenotte, i cui glutei sono caratterizzati da steatopigia.", "La malattia della cellulite nasce in Inghilterra durante l’età vittoriana: fra gli stili di vita imposti dalla regina Vittoria alla società britannica vi era infatti lo stigma della grassezza. Le donne all’epoca dovevano presentarsi in pubblico caratterizzate da moriggeratezza dei costumi, carattere che doveva manifestarsi anche nell’autocontrollo di quando si mangiava e, conseguentemente, del proprio peso.", "La malattia della cellulite nasce in Ungheria grazie a un’intuizione del celebre medico Ignac Fulop Semmelweis, nell’ambito delle sue ricerche sulle infezioni puerperali.", "La malattia della cellulite nasce in Francia nel periodo fra la Prima e la Seconda guerra mondiale, in particolare gli anni venti – trenta, attraverso alcune riviste di moda, perché in quegli anni le donne hanno occupavano un nuovo spazio nella sfera pubblica e nel mercato del lavoro retribuito, diventando consumatrici di attività culturali e di prodotti industriali: la magrezza era simbolo di controllo e indipendenza, e le donne rappresentavano un target perfetto di consumatrici a cui rivolgersi."], answer: "La malattia della cellulite nasce in Francia nel periodo fra la Prima e la Seconda guerra mondiale, in particolare gli anni venti – trenta, attraverso alcune riviste di moda, perché in quegli anni le donne hanno occupavano un nuovo spazio nella sfera pubblica e nel mercato del lavoro retribuito, diventando consumatrici di attività culturali e di prodotti industriali: la magrezza era simbolo di controllo e indipendenza, e le donne rappresentavano un target perfetto di consumatrici a cui rivolgersi." },
  ],
  biochimica: [
    { question: "La produzione di tropocollagene richiede la disponibilità di una vitamina che supporta l'attività di un enzima necessario alla modificazione post-trascrizionale della proteina. L'enzima è dotato di attività:", options: ["proteolitica", "deidrogenasica", "ossidasica", "decarbossilasica"], answer: "ossidasica" },
    { question: "La struttura a beta foglietto viene stabilizzata da:", options: ["interazioni di van der Waals tra le catene laterali degli amminoacidi", "legami ad idrogeno tra i gruppi CO e NH di amminoacidi di catene appaiate", "interazioni di tipo elettrostatico tra le catene laterali di amminoacidi contigui", "ponti disolfuro"], answer: "legami ad idrogeno tra i gruppi CO e NH di amminoacidi di catene appaiate" },
    { question: "Le proteine oligomere", options: ["sono necessariamente dotate di struttura quaternaria", "sono tutte dotate di attività enzimatica", "hanno tutte struttura globulare", "vengono assemblate in ambiente extracellulare"], answer: "sono necessariamente dotate di struttura quaternaria" },
    { question: "Una proteina regolata covalentemente", options: ["è substrato di un enzima", "modifica la sua attività in modo progressivo e modulare", "lega covalentemente il suo ligando", "catalizza reazioni di formazione o rottura di legami covalenti"], answer: "modifica la sua attività in modo progressivo e modulare" },
    { question: "In un sistema biologico costituito da un enzima e dal suo substrato (concentrazione costante di enzima e variabile di substrato) viene aggiunto un composto ad attività incognita. Si osserva un aumento della Km. La diagnosi è:", options: ["la molecola si comporta da inibitore di tipo non competitivo", "la molecola si comporta da attivatore dell'enzima", "la molecola si comporta da inibitore di tipo competitivo", "si tratta di un evidente artefatto dovuto ad errore sperimentale"], answer: "la molecola si comporta da inibitore di tipo competitivo" },
    { question: "Per conoscere le caratteristiche di un enzima l'approccio cinetico è molto informativo e di facile applicazione. Esso consiste in:", options: ["purificazione dell'enzima e valutazione delle condizioni ottimali di reazione", "Studio del tipo di reazione che l'enzima catalizza e del suo meccanismo", "Misure della velocità di reazione in presenza di diverse concentrazioni di substrato", "Misura della quantità di prodotto che l'enzima è in grado di formare quando sono presenti grandi quantità di substrato"], answer: "Misure della velocità di reazione in presenza di diverse concentrazioni di substrato" },
    { question: "Il fenomeno di cooperatività positiva", options: ["è tipico di enzimi che subiscono attivazione da molecole diverse dal substrato", "si manifesta solo se la proteina ha più di un sito di legame per diversi ligandi", "può essere quantificato e descritto dal coefficiente di Hill che può assumere valori compresi tra 0 e n", "si osserva tra proteine che interagiscono nei processi di segnalazione cellulare"], answer: "si manifesta solo se la proteina ha più di un sito di legame per diversi ligandi" },
    { question: "Il ruolo del 2,3BPG è quello di:", options: ["liberare calcio dai siti di accumulo intracellulari", "diminuire l'affinità dell'emoglobina per l'ossigeno", "aumentare la quantità di ossigeno che può essere legata a livello polmonare", "promuovere il legame di protoni a emoglobina"], answer: "diminuire l'affinità dell'emoglobina per l'ossigeno" },
    { question: "Quando emoglobina si trova in presenza di ossigeno e monossido di carbonio in eguale concentrazione:", options: ["i due gas si legano ad emoglobina in eguale quantità", "emoglobina può legare solo ossigeno", "emoglobina ha maggiore affinità per il monossido di carbonio, che quindi viene legato in modo preferenziale", "i due gas reagiscono tra loro"], answer: "emoglobina ha maggiore affinità per il monossido di carbonio, che quindi viene legato in modo preferenziale" },
    { question: "La proteina mioglobina ha elevatissima affinità per l'ossigeno: questa sua proprietà è essenziale:", options: ["per evitare i fenomeni di danno ossidativo ai tessuti", "per consentire ai tessuti caratterizzati da attivo metabolismo ossidativo di recuperare rapidamente l'ossigeno dai globuli rossi", "per permettere alle cellule di crearsi una riserva di ossigeno da usare al momento del bisogno", "per trasportare ossigeno tra cellule di diversi tessuti"], answer: "per consentire ai tessuti caratterizzati da attivo metabolismo ossidativo di recuperare rapidamente l'ossigeno dai globuli rossi" },
    { question: "Qual è il ruolo degli enzimi? Individua la risposta sbagliata:", options: ["Modificare il percorso della reazione generando intermedi a più basso contenuto energetico", "Accelerare le reazioni mediante una modificazione dello stato di equilibrio chimico della reazione", "Legare il o i reagenti generando effetti prossimità e orientamento", "Ridurre lo stato entropico dei reagenti"], answer: "Accelerare le reazioni mediante una modificazione dello stato di equilibrio chimico della reazione" },
    { question: "La vitamina K svolge un ruolo essenziale nel processo della coagulazione. Il suo meccanismo consiste:", options: ["nella partecipazione alla cascata della coagulazione con il ruolo di attivatore di trombina", "nella prevenzione dell'ossidazione delle membrane fosfolipidi", "nella partecipazione alla reazione di gamma-carbossilazione dei fattori della coagulazione in sede epatica", "nel partecipare con ruolo di coenzima all'attivazione del fattor X"], answer: "nella partecipazione alla reazione di gamma-carbossilazione dei fattori della coagulazione in sede epatica" },
    { question: "La struttura terziaria di una proteina descrive la forma nello spazio di una proteina monomerica. Quali interventi possono provocarne la denaturazione, possibilmente reversibile? Individua la risposta sbagliata.", options: ["modificazione del pH", "innalzamento della temperatura", "abbassamento della temperatura", "uso di agenti riducenti"], answer: "abbassamento della temperatura" },
    { question: "Le immunoglobuline di tipo G sono formate da:", options: ["4 catene polipeptidiche", "2 catene polipeptidiche", "2 determinanti antigenici", "4 determinanti antigenici"], answer: "4 catene polipeptidiche" },
    { question: "Individuare quale fattore, tra i seguenti, non influenza l'affinità dell'emoglobina per l'ossigeno:", options: ["temperatura", "pH", "anidride carbonica (CO2)", "cationi bivalenti"], answer: "cationi bivalenti" },
    { question: "Il processo di assemblaggio sovra molecolare delle seguenti strutture è spontaneo. Individua la risposta sbagliata:", options: ["microfibrille collagene", "F-actina", "fibrina", "proteoglicani"], answer: "fibrina" },
    { question: "I glicolipidi sono un'importante componente delle membrane biologiche, essi infatti possono svolgere tutte le funzioni sotto riportate tranne una:", options: ["recettoriale", "determinanti antigenici", "sito di ancoraggio per proteine associate alla membrana", "substrati per l'attività di chinasi coinvolti nella segnalazione cellulare"], answer: "substrati per l'attività di chinasi coinvolti nella segnalazione cellulare" },
    { question: "Nei ripiegamenti tra diversi domini strutturali/funzionali di una proteina (beta-turn) è sempre presente l'amminoacido:", options: ["serina", "prolina", "arginina", "lisina"], answer: "prolina" },
    { question: "Le proteasi a serina si avvalgono di una triade catalitica altamente conservata costituita dagli amminoacidi:", options: ["Ser-His-Asp", "Gln-Lys-Gly", "Asp-Gly-Thr", "Glu-Lys-Phe"], answer: "Ser-His-Asp" },
    { question: "Il legame peptidico è un legame molto forte perché:", options: ["è cooperativo", "è stabilizzato da legami idrogeno", "ha parziale carattere di doppio legame", "non è più forte di tutti gli altri legami covalenti"], answer: "ha parziale carattere di doppio legame" },
    { question: "La vitamina B12 contiene un atomo di metallo. Si tratta di:", options: ["Fe", "Mg", "Co", "Cu"], answer: "Co" },
    { question: "Quale variazione è attesa nei parametri cinetici fondamentali di un enzima regolatore in presenza di un inibitore competitivo?", options: ["diminuzione di Vm", "diminuzione di Km e di Vm", "Aumento di Km", "Aumento di Km e diminuzione di Vm"], answer: "Aumento di Km" },
    { question: "L'emoglobina fetale lega ossigeno con affinità maggiore rispetto a emoglobina adulta perché:", options: ["è formata da due catene globiniche invece di 4", "contiene solo catene alfa", "è formata da catene alfa e gamma, incapaci di legare 2.3 BPG", "è formata da 4 gamma"], answer: "è formata da catene alfa e gamma, incapaci di legare 2.3 BPG" },
    { question: "La regolazione di una proteina allosterica è mediata da:", options: ["modificazioni conformazionali della proteina stessa, provocate dal legame con l'effettore", "modificazioni covalenti della proteina", "eventi di fosforilazione", "eventi di adenilazione"], answer: "modificazioni conformazionali della proteina stessa, provocate dal legame con l'effettore" },
    { question: "L'attivazione della fosfolipasi C:", options: ["comporta idrolisi di fosfatidilinositolo", "viene innescata da meccanismi che non richiedono consumo di energia", "è causata da interazione con una proteina G di tipo I", "causa produzione di IP3 e DAG"], answer: "causa produzione di IP3 e DAG" },
    { question: "I domini SH2, presenti in molte proteine di segnalazione, permettono alla proteina di interagire con:", options: ["sequenze proteiche ricche in cisteina", "sequenze proteiche ricche in prolina", "altre proteine contenenti lo stesso elemento strutturale", "proteine fosforilate in tirosina"], answer: "proteine fosforilate in tirosina" },
    { question: "Le variazioni della concentrazione di calcio intracellulare nella cellula stimolata con opportuna molecola segnale sono dell'ordine di:", options: ["2-3 volte", "5-10 volte", "100 volte", "1000 volte"], answer: "100 volte" },
    { question: "I livelli di calcio intracellulare, innalzati in seguito a stimolazione, vengono riportati ai livelli basali principalmente grazie a:", options: ["attivazione delle pompe Na/K ATPasi", "chiusura dei canali del calcio IP3-dipendenti", "attivazione delle pompe Ca2+ ATPasi", "legame del calcio a calmodulina"], answer: "attivazione delle pompe Ca2+ ATPasi" },
    { question: "I domini proteici calcio leganti:", options: ["vengono definiti domini EF ed hanno struttura ad alfa elica", "sono caratterizzati da struttura globulare e ricchezza di amminoacidi acidi", "sono omologhi ai beta turn", "sono caratteristici delle proteine leganti il DNA"], answer: "vengono definiti domini EF ed hanno struttura ad alfa elica" },
    { question: "La protein Kinasi C viene attivata dalla seguente combinazione di fattori:", options: ["interazione con TRKR attivato tramite sequenza SH2", "taglio proteolitico calcio dipendente", "interazione con ioni Ca e con il DAG", "interazione con il Ca e con PIP3"], answer: "interazione con ioni Ca e con il DAG" },
    { question: "La proliferazione cellulare dipendente da attivazione di PKC è mediata da:", options: ["attivazione della via delle MAP chinasi e di NF-kB", "attivazione di Sos", "attivazione di PI3K", "nessuno dei meccanismi sopra riportati"], answer: "attivazione della via delle MAP chinasi e di NF-kB" },
    { question: "Le radiazioni luminose, colpendo i bastoncelli nella retina, provocano il seguente fenomeno:", options: ["apertura dei canali Na/Ca", "depolarizzazione della membrana", "aumento della concentrazione di cGMP", "chiusura dei canali ionici cGMP-dipendenti causata da diminuzione di cGMP"], answer: "chiusura dei canali ionici cGMP-dipendenti causata da diminuzione di cGMP" },
    { question: "Un meccanismo di segnalazione paracrina è caratterizzato da:", options: ["piccolo raggio d'azione", "attivazione di risposte carattere sistemico", "produzione di molecole segnale che si auto inattivano in tempi rapidi", "attivazione del ciclo cellulare nelle cellule target"], answer: "piccolo raggio d'azione" },
    { question: "Le proteine di segnalazione possono essere agganciate alla membrana grazie a modificazioni di tipo covalente come:", options: ["eventi di fosforilazione in tirosina", "interazione con lipidi modificati", "fosforilazioni in serina e/o treonina", "palmitoilazione di un SH cisteinico"], answer: "palmitoilazione di un SH cisteinico" },
    { question: "L'enzima adenilato ciclasi gode di tutte le proprietà sottoriportate tranne una:", options: ["viene attivata da Gs", "è una proteina dimerica integrale di membrana", "consuma ATP", "diviene attiva dopo essere stata fosforilata in serina"], answer: "diviene attiva dopo essere stata fosforilata in serina" },
    { question: "Il meccanismo di attivazione di PKA da parte di cAMP prevede:", options: ["il legame di cAMP alle 4 subunità catalitiche", "il legame di due molecole di cAMP alle subunità regolatorie, dissociazione e attivazione delle catalitiche", "legame covalente di cAMP a PKA", "cAMP non attiva PKA ma PKC"], answer: "il legame di due molecole di cAMP alle subunità regolatorie, dissociazione e attivazione delle catalitiche" },
    { question: "La rodopsina è una molecola integrale di membrana contenente un gruppo prostetico derivato dalla vitamina:", options: ["B2", "E", "A", "acido ascorbico"], answer: "A" },
    { question: "Il meccanismo di inattivazione della rodopsina prevede:", options: ["fosforilazione da parte di rodopsina chinasi e legame con arrestina", "internalizzazione del recettore", "inattivazione da parte di beta-gamma", "legame con transducina"], answer: "fosforilazione da parte di rodopsina chinasi e legame con arrestina" },
    { question: "La segnalazione innescata dai recettori olfattivi è mediata da:", options: ["attivazione di PKC", "aumento di cAMP che attiva canali cAMP-dipendenti", "attivazione di PLC", "modificazioni nei lipid rafts"], answer: "aumento di cAMP che attiva canali cAMP-dipendenti" },
    { question: "Il recettore per il fattore di crescita PDGF, ingaggiato dal ligando, attiva fosfolipasi C-gamma mediante:", options: ["fosforilazione in tirosina", "interazione dell'enzima fosfolipasi C-gamma con specifica fosfotirosina recettoriale", "fosforilazione di fosfatidilinositolo", "il recettore PDGF non attiva PLC-gamma"], answer: "interazione dell'enzima fosfolipasi C-gamma con specifica fosfotirosina recettoriale" },
    { question: "La proteina Ras viene attivata da numerosi fattori di crescita. Quali fattori sono richiesti per la sua attivazione?", options: ["PI3K e PDK1", "Grb2 e Ras-GEF", "GTP Grb-2 e Ras-GEF", "ATP Grb2 e Ras-GEF"], answer: "Grb2 e Ras-GEF" },
    { question: "Ras attiva diversi effettori dotati di attività enzimatica. Quale evento molecolare viene utilizzato?", options: ["reclutamento e cambio conformazionale dell'effettore", "fosforilazione in tirosina", "fosforilazione in serina", "rimozione degli inibitori"], answer: "reclutamento e cambio conformazionale dell'effettore" },
    { question: "La via delle MAP chinasi viene accelerata e resa specifica grazie a:", options: ["associazione alla membrana plasmatica", "associazione alla membrana del reticolo", "associazione a proteine impalcatura", "disponibilità di ioni calcio"], answer: "associazione a proteine impalcatura" },
    { question: "La via di segnalazione PI3K-dipendente prevede il reclutamento in membrana di:", options: ["PKC e CAMK", "NOS e PKG", "PLC e PDK", "PKB e PDK1"], answer: "PKB e PDK1" },
    { question: "La tirosina chinasi Src è una chinasi di massa molecolare 60 kD. Quale tra le seguenti affermazioni è sbagliata:", options: ["Src è una chinasi citosolica", "Src contiene domini SH2, SH3 e tirosina chinasico", "Src inattiva non presenta alcuna tirosina fosforilata", "la proteina si attiva per autofosforilazione"], answer: "Src inattiva non presenta alcuna tirosina fosforilata" },
    { question: "L'inattivazione dei recettori TRK è mediata da:", options: ["fosforilazione del sito di legame", "interazione con Cbl che innesca l'ubiquitinazione", "inibizione del sito chinasico", "legame di proteine inibitorie"], answer: "interazione con Cbl che innesca l'ubiquitinazione" },
    { question: "L'eritropoietina è una citochina specifica. La via di segnalazione accesa da questa citochina coinvolge:", options: ["recettori di tipo TRK", "recettori a sette eliche", "produzione di NO", "reclutamento della chinasi citosolica JAK e fosforilazione di STAT"], answer: "reclutamento della chinasi citosolica JAK e fosforilazione di STAT" },
    { question: "Il recettore per TGF-beta:", options: ["è un recettore nucleare", "è un recettore dotato di attività serina-treonina chinasica", "è un recettore canale", "attivato forma un omodimero"], answer: "è un recettore dotato di attività serina-treonina chinasica" },
    { question: "il cGMP viene prodotto da guanilato ciclasi, che, nella forma solubile, è a sua volta attivata da:", options: ["NO", "proteina G trimerica", "aumento di calcio ioni", "reclutamento in membrana"], answer: "NO" },
    { question: "I recettori intracellulari sono dedicati al riconoscimento di segnali costituiti da molecole:", options: ["molto abbondanti nell'organismo", "in grado di attraversare la membrana plasmatica", "che funzionano esclusivamente attraverso modificazioni dell'espressione genica", "che potrebbero indurre risposta citotossica"], answer: "in grado di attraversare la membrana plasmatica" },
    { question: "Le proteine adesive offrono alle cellule siti di attacco venendo riconosciute da recettori definiti:", options: ["glicocalice", "siti di adesione focale", "integrine", "citoadesine"], answer: "integrine" },
    { question: "In seguito a trattamento con agenti denaturanti una proteina perde:", options: ["la corretta struttura primaria", "la corretta conformazione", "la corretta sequenza aminoacidica", "la corretta posizione nella cellula"], answer: "la corretta conformazione" },
    { question: "La struttura tipica delle proteine fibrose è l'alfa elica. Quale tra le seguenti proteine è caratterizzata da una struttura al 100% ad alfa elica?", options: ["collagene", "albumina", "mioglobina", "cheratina"], answer: "cheratina" },
    { question: "Il corretto processo di maturazione del collagene necessita di uno specifico cofattore vitaminico:", options: ["piridossale", "vitamina B12", "acido ascorbico", "acido retinoico"], answer: "acido ascorbico" },
    { question: "Il legame peptidico risulta essere privo della libertà di rotazione caratteristica del legame singolo. Qual è la causa?", options: ["Riarrangiamento elettronico (risonanza)", "Neutralizzazione di carica", "Ingombro sterico", "Falso: è libero di ruotare"], answer: "Riarrangiamento elettronico (risonanza)" },
    { question: "Il foglietto beta antiparallelo è reso possibile da ripiegamenti (beta-turn) ricchi in:", options: ["Prolina e glicina", "Glicerolo e asparagina", "Tirosina e alanina", "Alanina e glicina"], answer: "Prolina e glicina" },
    { question: "Quale tra le proposizioni seguenti è completamente corretta:", options: ["Una proteina oligomera è una proteina regolata ed è formata da almeno quattro subunità", "Tutte le proteine oligomere sono caratterizzate da fenomeni di cooperatività positiva", "Se una proteina è formata da più subunità, esse sono necessariamente identiche", "Le proteine oligomere sono stabilizzate da interazioni deboli che possono essere sia elettrostatiche sia idrofobiche"], answer: "Le proteine oligomere sono stabilizzate da interazioni deboli che possono essere sia elettrostatiche sia idrofobiche" },
    { question: "Il ripiegamento nello spazio delle proteine risultante nella struttura cosiddetta nativa è conseguente a:", options: ["Eventi casuali rapidi", "Motivazioni energetiche e strutturali e, in alcuni casi, all'intervento di proteine dette chaperonine", "Localizzazione subcellulare", "Chaperonine diverse per struttura secondaria"], answer: "Motivazioni energetiche e strutturali e, in alcuni casi, all'intervento di proteine dette chaperonine" },
    { question: "I prioni sono:", options: ["Proteine dell'organismo con ripiegamento inappropriato", "Proteine virali", "I primi polipeptidi del folding", "Principali polipeptidi strutturali"], answer: "Proteine dell'organismo con ripiegamento inappropriato" },
    { question: "Quale tra i seguenti amminoacidi possiede carattere basico:", options: ["Triptofano", "Treonina", "Istidina", "Prolina"], answer: "Istidina" },
    { question: "Quali tra i seguenti amminoacidi è assolutamente incompatibile con l'alfa elica:", options: ["Glicina", "Serina", "Prolina", "Valina"], answer: "Prolina" },
    { question: "L'acqua è indispensabile per la vita perché:", options: ["destabilizza le interazioni idrofobiche", "stabilizza le interazioni elettrostatiche", "forma interazioni di Van der Waals", "destabilizza le interazioni elettrostatiche"], answer: "destabilizza le interazioni elettrostatiche" },
    { question: "La struttura della mioglobina è formata da:", options: ["8 foglietti beta", "8 catene peptidiche", "8 segmenti alfa eliche", "8 aminoacidi per elica"], answer: "8 segmenti alfa eliche" },
    { question: "L'emoglobina è:", options: ["un tetramero formato da quattro subunità uguali", "un tetramero formato da quattro subunità diverse", "un di-dimero formato da due subunità di un tipo e due di un altro", "un tetramero formato da subunità alfa, beta, gamma e delta"], answer: "un tetramero formato da quattro subunità diverse" },
    { question: "La concentrazione di ossigeno (pO2) regola l'affinità dell'emoglobina per l'ossigeno stesso:", options: ["legandosi al ferro dell'eme", "legandosi in un sito regolatorio", "indirettamente variando la concentrazione di H+", "inducendo transizione conformazionale cooperativa"], answer: "inducendo transizione conformazionale cooperativa" },
    { question: "Il 2,3-bisfosfoglicerato è un regolatore allosterico dell'emoglobina che agisce:", options: ["Legandosi al gruppo eme", "Legandosi in rapporto 2:1", "Modificando il pH", "Legandosi alle catene beta-globiniche e regolando l'equilibrio tra le forme R e T di Hb"], answer: "Legandosi alle catene beta-globiniche e regolando l'equilibrio tra le forme R e T di Hb" },
    { question: "Nei tessuti periferici l'emoglobina scarica ossigeno in conseguenza di un cambio conformazionale causato da:", options: ["Innalzamento del pH e riduzione della pressione parziale di ossigeno", "Diminuzione della concentrazione di 2,3 DPG", "Polimerizzazione di Hb", "Abbassamento del pH e diminuzione della pressione parziale di ossigeno"], answer: "Abbassamento del pH e diminuzione della pressione parziale di ossigeno" },
    { question: "Il monossido di carbonio è molto più affine di O2 per il gruppo eme isolato. Quando il gruppo eme è inserito nella catena globinica l'affinità:", options: ["Aumenta di un fattore 100", "Aumenta", "Diminuisce di un fattore 10", "Diminuisce per impedimento sterico"], answer: "Diminuisce per impedimento sterico" },
    { question: "Emoglobina è una proteina trasportatrice multifunzione. È infatti dedicata al trasporto di:", options: ["Atomi di ossigeno", "CO legato ai residui di istidina", "Protoni legati dai gruppi basici", "CO2 legata covalentemente ai residui amminoterminali"], answer: "CO2 legata covalentemente ai residui amminoterminali" },
    { question: "I proteoglicani sono complessi di proteine e glucidi che si trovano:", options: ["nel nucleo", "nel citoplasma", "nella matrice extracellulare", "nella matrice mitocondriale"], answer: "nella matrice extracellulare" },
    { question: "La polimerizzazione dei filamenti di actina e tubulina:", options: ["è un fenomeno spontaneo che non richiede energia", "è un fenomeno reso spontaneo dalla concomitante idrolisi di nucleotidi trifosfati", "è un fenomeno non spontaneo", "è un fenomeno promosso da chaperonine"], answer: "è un fenomeno reso spontaneo dalla concomitante idrolisi di nucleotidi trifosfati" },
    { question: "La contrazione muscolare è dovuta:", options: ["all'accorciamento dei filamenti di actina", "all'allungamento dei filamenti di miosina", "all'accorciamento dei filamenti di miosina", "allo scorrimento dei filamenti spessi lungo i filamenti sottili"], answer: "allo scorrimento dei filamenti spessi lungo i filamenti sottili" },
    { question: "Gli ioni calcio risultano indispensabili per la contrazione muscolare. Il suo ruolo in questo contesto è:", options: ["Attivare CaM-kinasi", "Legare la testa di miosina", "Legare troponina e promuovere il distacco di tropomiosina", "Attivare PKC"], answer: "Legare troponina e promuovere il distacco di tropomiosina" },
    { question: "La regione variabile delle immunoglobuline è localizzata:", options: ["Sulle estremità amminoterminali delle catene pesanti e leggere", "Sulle estremità carbossiterminali", "Sulle terminazioni carbossiterminali delle catene pesanti", "Sulle due catene k"], answer: "Sulle estremità amminoterminali delle catene pesanti e leggere" },
    { question: "La tecnica ELISA consente di rilevare e quantificare in un campione:", options: ["la presenza di un anticorpo marcato", "la presenza di un anticorpo marcato con un atomo radioattivo", "la presenza di un antigene utilizzando un anticorpo marcato con un enzima", "la presenza di un antigene utilizzando un anticorpo marcato con un atomo radioattivo"], answer: "la presenza di un antigene utilizzando un anticorpo marcato con un enzima" },
    { question: "Alla classe 'liasi' appartengono enzimi che effettuano:", options: ["reazioni di idrolisi", "addizione di gruppi funzionali a doppi legami/formazione di doppi legami", "Trasferimento di gruppi", "formazione di legami C-C accoppiate a scissione di ATP"], answer: "addizione di gruppi funzionali a doppi legami/formazione di doppi legami" },
    { question: "Per un processo spontaneo Delta G:", options: [">0", "<0", "=0", "nessuna delle precedenti"], answer: "<0" },
    { question: "La velocità di una reazione catalizzata dipende da:", options: ["pH", "temperatura", "concentrazione di substrato", "tutte le precedenti"], answer: "tutte le precedenti" },
    { question: "In presenza di un inibitore competitivo, effettuando uno studio di tipo cinetico, si verifica:", options: ["Aumento di Km", "Diminuzione di Km", "Diminuzione della velocità massima", "Stabilizzazione del complesso enzima substrato"], answer: "Aumento di Km" },
    { question: "Per determinare la Km di un enzima per il suo substrato è necessario:", options: ["Misurare la velocità all'equilibrio", "Utilizzare concentrazioni di substrato enormi", "Misurare la velocità di reazione con diverse concentrazioni di substrato", "Misurare la velocità dopo tre minuti"], answer: "Misurare la velocità di reazione con diverse concentrazioni di substrato" },
    { question: "La struttura di un enzima", options: ["Non modifica con variazioni di temperatura", "è rigida e non cambia mai", "nella reazione EP presenta la massima affinità per lo stato di transizione", "è complementare alla struttura del suo substrato"], answer: "è complementare alla struttura del suo substrato" },
    { question: "L'attivazione della chimotripsina comporta:", options: ["la scissione proteolitica di uno o più legami peptidici", "la fosforilazione di uno o più residui", "la metilazione di uno o più residui", "tutte le precedenti"], answer: "la scissione proteolitica di uno o più legami peptidici" },
    { question: "Il plot del doppio reciproco si costruisce ponendo in grafico:", options: ["1/V in funzione di 1/Km", "1/Vmax in funzione di 1/S", "1/V in funzione di 1/S", "1/Km in funzione di 1/V"], answer: "1/V in funzione di 1/S" },
    { question: "La regolazione covalente di un enzima:", options: ["Consente una più fine modulazione della sua attività", "Prevede la formazione di un complesso covalente E-S", "Richiede l'intervento di un enzima per l'espressione dell'attività", "E' una forma ancestrale"], answer: "Consente una più fine modulazione della sua attività" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni è corretta", options: ["Tutti gli enzimi allosterici sono regolati covalentemente", "Tutti gli enzimi allosterici manifestano cinetica di tipo sigmoideo", "Tutti gli enzimi allosterici sono proteine oligomere", "Tutti gli enzimi allosterici presentano siti di legame per modulatori positivi e/o negativi"], answer: "Tutti gli enzimi allosterici presentano siti di legame per modulatori positivi e/o negativi" },
    { question: "La segnalazione endocrina avviene:", options: ["tra cellule vicine", "tra cellule lontane", "in una stessa cellula", "tutte le precedenti"], answer: "tra cellule lontane" },
    { question: "Una cellula fisiologicamente:", options: ["risponde a un solo segnale per volta", "risponde a diversi segnali che utilizzano lo stesso recettore", "integra vari tipi di segnale", "non risponde ai segnali"], answer: "integra vari tipi di segnale" },
    { question: "Quali di questi non è un secondo messaggero:", options: ["testosterone", "AMPc", "Ca", "GMPc"], answer: "testosterone" },
    { question: "Quali di questi fenomeni non contribuisce alla desensibilizzazione dei recettori a sette eliche transmembrana:", options: ["fosforilazione della coda intracellulare del recettore", "legame delle b-arrestine", "internalizzazione dei recettori", "legame alle proteine G eterotrimeriche"], answer: "legame alle proteine G eterotrimeriche" },
    { question: "La fosfolipasi C agisce sul fosfatidil-inositolo bis-fosfato rilasciando:", options: ["inositolo trisfosfato e diacilglicerolo", "inositolo bisfosfato e acido fosfatidico", "acido lisofosfatidico ed un acido grasso", "tutti i precedenti"], answer: "inositolo trisfosfato e diacilglicerolo" },
    { question: "Il recettore dell'inositolo trisfosfato:", options: ["si trova sulla membrana plasmatica", "si trova sui mitocondri", "si trova sul reticolo endoplasmatico e fa uscire calcio", "si trova esclusivamente nelle fibre muscolari"], answer: "si trova sul reticolo endoplasmatico e fa uscire calcio" },
    { question: "Le radiazioni luminose nell'occhio promuovono l'attivazione di un recettore:", options: ["tirosina chinasi", "serina chinasi", "a sette eliche transmembrana", "canale ionico"], answer: "a sette eliche transmembrana" },
    { question: "Ras è una proteina legante il GTP:", options: ["monomerica", "dimerica", "trimerica", "eterotrimerica"], answer: "monomerica" },
    { question: "Proteine regolatrici chiave quali le tirosine chinasi della famiglia di Src sono:", options: ["regolate da un singolo tipo di segnale", "regolate da molteplici segnali attivatori/inibitori", "sempre attive", "mai attive"], answer: "regolate da molteplici segnali attivatori/inibitori" },
    { question: "I recettori integrinici per le proteine adesive della matrice:", options: ["Sono proteine estrinseche", "Sono costituiti da due catene alfa e beta", "Sono dotati di attività tirosina chinasica", "Sono soggette ad internalizzazione"], answer: "Sono costituiti da due catene alfa e beta" },
    { question: "Le proteine G trimeriche:", options: ["Vengono così definite perché trimeri a3", "possiedono attività GTPasica", "vengono attivate per fosforilazione", "sono proteine integrali"], answer: "possiedono attività GTPasica" },
    { question: "L'enzima adenilato ciclasi", options: ["E' una proteina monomerica intrinsca", "Viene attivata per fosforilazione", "E' un enzima regolato allostericamente", "Si associa alla membrana dopo formazione di PIP3"], answer: "E' un enzima regolato allostericamente" },
    { question: "La proteina chinasi A prende questo nome:", options: ["per essere stata scoperta per prima", "possiede attività tirosina chinasica", "E' attivata dalla associazione con le sue subunità regolatrici", "Viene inibita dalla attivazione di fosfodiesterasi"], answer: "E' attivata dalla associazione con le sue subunità regolatrici" },
    { question: "Le proteine AKAP", options: ["Regolano l'attività di Ras", "Conferiscono a PKA specificità di substrato", "Sono down-stream rispetto ai recettori", "Regolano l'attività di PI3K"], answer: "Conferiscono a PKA specificità di substrato" },
    { question: "I segnali intracellulari calcio dipendenti sono mediati da:", options: ["Calmodulina o sequenze EF", "Zinc-fingers", "Alcalinizzazione del citosol", "Solo nel miocita"], answer: "Calmodulina o sequenze EF" },
    { question: "Il diacilglicerolo è prodotto dalla attività di fosfolipasi C. La sua presenza in membrana determina:", options: ["Modificazione nella permeabilità", "Attivazione di PI-3K", "Reclutamento alla membrana di PKC", "Apertura di canali per il sodio"], answer: "Reclutamento alla membrana di PKC" },
    { question: "I recettori dotati di attività enzimatica:", options: ["Sono tutti tirosina chinasi", "Sono sempre attivi", "Non possono fosforilare se stessi", "Presentano il sito catalitico nella porzione intracellulare"], answer: "Presentano il sito catalitico nella porzione intracellulare" },
    { question: "Le proteine della famiglia Ras:", options: ["Sono associate a recettori a 7 eliche", "sono regolate con meccanismo calcio-dipendente", "fosforilano Raf", "vengono attivate allostericamente da SOS"], answer: "vengono attivate allostericamente da SOS" },
    { question: "La proteina Akt/PKB:", options: ["Possiede un dominio SH", "E' stabilmente associata alla membrana", "Viene attivata per fosforilazione da parte di PI-3K", "Viene attivata per fosforilazione da parte di PDK1 dopo reclutamento"], answer: "Viene attivata per fosforilazione da parte di PDK1 dopo reclutamento" },
    { question: "La proteina Src è:", options: ["Una proteina integrale di membrana", "Quando inattiva è una chinasi citosolica, fosforilata in tirosina", "E' una proteina GTPasica", "Non può interagire con fosfotirosine"], answer: "Quando inattiva è una chinasi citosolica, fosforilata in tirosina" },
    { question: "Le molecole segnale di natura idrofobica:", options: ["Possiedono recettori intracellulari", "Sono rese idrofiliche", "Non esistono", "Sono riconosciute da recettori-canale"], answer: "Possiedono recettori intracellulari" },
    { question: "L'interazione cellula-cellula e cellula matrice:", options: ["dipendono totalmente dalle integrine", "è un processo passivo", "è un processo regolato e dipendente da diverse classi di recettori", "richiede diretto coinvolgimento di recettori a 7 eliche"], answer: "è un processo regolato e dipendente da diverse classi di recettori" },
    { question: "Il monossido d'azoto è un messaggero autocrino/paracrino con:", options: ["lunga emivita e bassa reattività", "breve emivita ed alta reattività", "lunga emivita ma lenta diffusione", "nessuna delle precedenti"], answer: "breve emivita ed alta reattività" },
    { question: "Il glicogeno è un polisaccaride che si trova:", options: ["nel nucleo", "nel citoplasma", "nella matrice extracellulare", "nella matrice mitocondriale"], answer: "nel citoplasma" },
    { question: "La fosfatidil-etanolammina presenta nella sua struttura:", options: ["colina", "colesterolo", "glicerolo", "sfingosina"], answer: "glicerolo" },
    { question: "Quali di questi non è un isoprenoide:", options: ["colesterolo", "coenzima Q", "dolicolo", "acido arachidonico", "farnesile"], answer: "acido arachidonico" },
    { question: "Le ATPasi H+ dipendenti presenti sulle membrane lisosomiali:", options: ["utilizzano un gradiente di ioni H+ per generare ATP", "utilizzano ATP per trasportare H+ verso il citoplasma", "utilizzano ATP per trasportare H+ verso il lisosoma", "utilizzano H+ per trasportare ATP verso il citoplasma"], answer: "utilizzano ATP per trasportare H+ verso il lisosoma" },
    { question: "Quale dei seguenti amminoacidi può essere fosforilato:", options: ["triptofano", "fenilalanina", "tirosina", "alanina"], answer: "tirosina" },
    { question: "La cromatografia a scambio ionico separa le molecole in base a:", options: ["massa", "dimensioni", "carica", "polarità"], answer: "carica" },
    { question: "Quale dei seguenti metodi separa proteine in condizioni denaturanti", options: ["cromatografia di affinità", "cromatografia di ripartizione", "cromatografia a scambio ionico", "centrifugazione differenziale", "SDS PAGE"], answer: "SDS PAGE" },
    { question: "Struttura e funzione di una proteina sono in genere:", options: ["indipendenti l'una dall'altra", "indipendenti dalla sequenza", "strettamente collegate l'una all'altra", "variabili nel tempo"], answer: "strettamente collegate l'una all'altra" },
    { question: "La sequenza amminoacidica di una proteina:", options: ["determina la conformazione che la proteina può assumere", "cambia a seconda del ripiegamento", "impedisce la formazione di legami peptidici", "è data dall'ordine delle subunità"], answer: "determina la conformazione che la proteina può assumere" },
    { question: "I domini proteici sono:", options: ["zone di membrana ricche di proteine", "parti di una proteina con funzione e conformazione definite", "parti di una proteina senza conformazione", "gruppi di proteine simili"], answer: "parti di una proteina con funzione e conformazione definite" },
    { question: "Il ripiegamento della catena peptidica in vivo è facilitato da:", options: ["proteine chepaerone", "heat shock proteins 79", "disolfuro isomerasi (PDI)", "peptide prolil cis-trans isomerasi (PPI)", "tutte le precedenti"], answer: "tutte le precedenti" },
    { question: "Quale di questi metodi permette di studiare la conformazione di una proteina in soluzioni acquose?", options: ["sequenziamento di Edman", "microscopia ottica", "cristallografia a raggi X", "spettroscopia a risonanza magnetica (NMR)"], answer: "spettroscopia a risonanza magnetica (NMR)" },
    { question: "La polimerizzazione dei filamenti di actina e tubulina:", options: ["è un fenomeno spontaneo che non richiede energia", "è un fenomeno spontaneo che richiede ioni Ca++", "è un fenomeno reso spontaneo dall'idrolisi di nucleotidi trifosfati", "è un fenomeno non spontaneo mediato da legami covalenti"], answer: "è un fenomeno reso spontaneo dall'idrolisi di nucleotidi trifosfati" },
    { question: "Le integrine sono proteine intrinseche di membrana che mediano:", options: ["il riconoscimento dei specifici antigeni", "l'ancoraggio del citoscheletro a componenti della matrice extracellulare", "il trasporto di ioni", "la contrazione del citoscheletro"], answer: "l'ancoraggio del citoscheletro a componenti della matrice extracellulare" },
    { question: "Una molecola di IgG è formata:", options: ["otto catene peptidiche", "quattro catene peptidiche unite da ponti cistina", "due catene peptidiche", "una singola catena"], answer: "quattro catene peptidiche unite da ponti cistina" },
    { question: "Troponina C promuove la contrazione quando è:", options: ["legata all'actina", "legata alla miosina", "attivata da fosforilazione", "attivata da Ca++"], answer: "attivata da Ca++" },
    { question: "I canali ionici controllati da ligandi:", options: ["fanno passare liberamente tutti gli ioni", "fanno passare selettivamente ioni specifici in risposta a ligando", "rispondono al passaggio di ioni", "rispondono a variazioni di potenziale"], answer: "fanno passare selettivamente ioni specifici in risposta a ligando" },
    { question: "I recettori di adesione cellula-cellula o cellula-matrice:", options: ["legano altre cellule o la matrice mediando l'adesione", "legano ormoni", "legano fattori extracellulari", "legano cellule adese"], answer: "legano altre cellule o la matrice mediando l'adesione" },
    { question: "La struttura della mioglobina presenta:", options: ["8 foglietti beta", "8 catene polipeptidiche", "8 alfa eliche", "8 tra alfa eliche e foglietti beta"], answer: "8 alfa eliche" },
    { question: "Il ferro dell'emoglobina è nello stato:", options: ["Fe", "Fe+", "Fe2+", "Fe3+"], answer: "Fe2+" },
    { question: "Negli enzimi:", options: ["si può avere un adattamento indotto dal legame del substrato", "la struttura è rigida", "il sito attivo si forma solo in presenza del substrato", "l'enzima si forma solo in presenza del substrato"], answer: "si può avere un adattamento indotto dal legame del substrato" },
    { question: "Quali reazioni sono catalizzate dalle liasi:", options: ["trasferimento di elettroni", "trasferimento di gruppi funzionali", "addizione di gruppi funzionali o doppi legami", "Trasferimento di gruppi all'interno delle molecole"], answer: "addizione di gruppi funzionali o doppi legami" },
    { question: "Una reazione spontanea con DeltaG molto minore di 0:", options: ["avviene sempre molto velocemente", "avviene sempre molto lentamente", "avviene solo in presenza di enzimi", "il DeltaG non controlla la velocità della reazione"], answer: "il DeltaG non controlla la velocità della reazione" },
    { question: "La presenza di un inibitore competitivo:", options: ["influenza la KM ma non Vmax", "influenza Vmax e non Km", "influenza sia Vmax sia Km", "non influenza ne Vmax ne Km"], answer: "influenza la KM ma non Vmax" },
    { question: "Le proteasi si dividono in cisteina proteasi, serina proteasi e metallo proteasi in base a:", options: ["substrati diversi", "prodotti diversi", "meccanismo di catalisi", "meccanismo di regolazione"], answer: "meccanismo di catalisi" },
    { question: "La sintesi di NAD e NADP richiede un apporto dietetico di vitamina:", options: ["A", "B6", "B12", "PP (B3)"], answer: "PP (B3)" },
    { question: "La segnalazione del glutammato è:", options: ["dipendente da contatto", "paracrina", "sinaptica", "endocrina"], answer: "sinaptica" },
    { question: "I recettori EGF:", options: ["sono canali ionici", "hanno attività tirosina chinasi", "hanno attività serina chinasi", "legano proteine G"], answer: "hanno attività tirosina chinasi" },
    { question: "In un enzima la Km corrisponde alla:", options: ["concentrazione del substrato che da la Vmax", "concentrazione del substrato che da 1/2 della Vmax", "metà della concentrazione del substrato per Vmax", "costante di dissociazione"], answer: "concentrazione del substrato che da 1/2 della Vmax" },
    { question: "Gli isoprenoidi presentano generalmente un numero di atomi di carbonio multiplo di:", options: ["2", "3", "4", "5"], answer: "5" },
    { question: "Rispetto ad altri lipidi di membrana il colesterolo ha una struttura:", options: ["più rigida", "più flessibile", "più solubile", "più polare"], answer: "più rigida" },
    { question: "Un isoenzima è un enzima:", options: ["al punto isoelettrico", "che esiste in varie forme strutturali con stessi parametri", "che esiste in varie forme strutturali con parametri diversi", "che modifica la sua funzione"], answer: "che esiste in varie forme strutturali con parametri diversi" },
    { question: "Non è un composto ad alta energia:", options: ["ATP", "AMP", "ADP", "fosfoenolpiruvato"], answer: "AMP" },
    { question: "La vitamina necessaria per formare il FAD è la vitamina B:", options: ["1", "2", "3", "6"], answer: "2" },
    { question: "HSP70 è una proteina chaperon che facilita:", options: ["la sintesi delle proteine", "la degradazione", "la denaturazione", "il ripiegamento (folding)"], answer: "il ripiegamento (folding)" },
    { question: "L'acido ascorbico è necessario per:", options: ["carbossilazione del glutammato", "idrossilazione della prolina nel collagene", "formazione alfa elica", "formazione foglietto beta"], answer: "idrossilazione della prolina nel collagene" },
    { question: "Gli aggregati proteici presenti nell'Alzheimer sono costituiti principalmente da:", options: ["a-sinucleina", "hungtinina", "proteina prionica", "peptide beta-amiloide"], answer: "peptide beta-amiloide" },
    { question: "La tropomiosina è una proteina:", options: ["globulare e solubile", "fibrosa associata a miosina", "fibrosa associata ai filamenti di actina", "legante il calcio"], answer: "fibrosa associata ai filamenti di actina" },
    { question: "Il carboidrato che non dà per idrolisi solo glucosio è:", options: ["cellobiosio", "amilosio", "lattosio", "maltosio"], answer: "lattosio" },
    { question: "Quale proteina si sposta interagendo con i filamenti di tubulina:", options: ["miosina", "chinesina", "actina", "troponina"], answer: "chinesina" },
    { question: "L'effetto Bohr descrive come l'affinità per l'ossigeno dell'emoglobina:", options: ["diminuisce con il diminuire del pH", "aumenta con il diminuire del pH", "diminuisce con il diminuire della PO2", "aumenta con il diminuire della PO2"], answer: "diminuisce con il diminuire del pH" },
    { question: "Il coefficiente di Hill esprime:", options: ["il grado di saturazione dell'emoglobina", "il grado di saturazione della mioglobina", "il numero di siti di legame", "il grado di cooperatività tra siti di legame"], answer: "il grado di cooperatività tra siti di legame" },
    { question: "Quali di questi amminoacidi non agisce da catalizzatore acido/base:", options: ["Ile", "Asp", "His", "Glu"], answer: "Ile" },
    { question: "Il complesso della catena respiratoria mitocondriale catalizza reazioni di:", options: ["trasferimento di elettroni", "trasferimento di gruppi funzionali", "addizione di gruppi", "Trasferimento di gruppi all'interno delle molecole"], answer: "trasferimento di elettroni" },
    { question: "Alcune reazioni che implicano un aumento di energia libera standard (>0) sono rese possibili:", options: ["accoppiandole a reazioni con DeltaG < 0", "variando le concentrazioni", "accoppiandole all'idrolisi di ATP", "tutte le precedenti"], answer: "accoppiandole all'idrolisi di ATP" },
    { question: "L'azione della tirosina-chinasi su una proteina bersaglio è controbilanciata dalle:", options: ["tirosina-ligasi", "proteasi", "tirosina-fosfatasi", "serina-fosfatasi"], answer: "tirosina-fosfatasi" },
    { question: "La tossina prodotta da batterio intestinale Vibrio Cholerae induce ADP ribosilazione di:", options: ["la forma legata a GTP di Gai", "la forma di Gas legata al GDP", "la forma di Gas legata al GTP, bloccandola nella conformazione attiva", "Gaq"], answer: "la forma di Gas legata al GTP, bloccandola nella conformazione attiva" },
    { question: "L'aspirina è un inibitore irreversibile delle ciclo ossigenasi quindi blocca la produzione di:", options: ["prostaglandine", "acido arachidonico", "fosfolipasi A", "citochine"], answer: "prostaglandine" },
    { question: "I recettori dell'olfatto sono della classe:", options: ["tirosina chinasi", "serina chinasi", "recettori nucleari", "a sette eliche trans membrana"], answer: "a sette eliche trans membrana" },
    { question: "La sintesi di retinale richiede un apporto dietetico di vitamina:", options: ["A", "B6", "B12", "C"], answer: "A" },
    { question: "La desensibilizzazione dei recettori a sette eliche trans membrana non implica:", options: ["fosforilazione della coda", "legame delle b-arrestine", "internalizzazione", "legame alle proteine G"], answer: "legame alle proteine G" },
    { question: "Il recettore dell'inositolo trifosfato si trova:", options: ["sulla membrana plasmatica", "sui mitocondri", "sul reticolo endoplasmatico", "esclusivamente nelle fibre muscolari"], answer: "sul reticolo endoplasmatico" },
    { question: "Quali protagonisti della trasduzione del segnale sono raggruppati correttamente?", options: ["Gaq, PLC, CAMP, PKA", "Gai, PLC, IP3, PKC", "Gas, adenilato ciclasi, DAG, PKA", "Gaq, PLC, DAG, PKC"], answer: "Gaq, PLC, DAG, PKC" },
    { question: "Le proteine Gas:", options: ["attivano l'adenilato ciclasi", "inibiscono l'adenilato ciclasi", "stimolano la fosforilazione in tirosina", "stimolano la fosfolipasi C"], answer: "attivano l'adenilato ciclasi" },
    { question: "Quale di queste molecole non può trasferire fosfati ad ADP per sintetizzare ATP:", options: ["fosfo-creatina", "glucosio 6 fosfato", "1,3- bisfosfoglicerato", "fosfoenol-piruvato"], answer: "glucosio 6 fosfato" },
    { question: "I proteoglicani sono complessi di proteine che si trovano:", options: ["nel nucleo", "nel citoplasma", "nella membrana extracellulare", "nella membrana mitocondriale"], answer: "nella membrana extracellulare" },
    { question: "L'eparina è un polisaccaride con numerose cariche:", options: ["negative", "positive", "sia positive che negative", "non carico"], answer: "negative" },
    { question: "I glicolipidi di membrana presentano nella loro struttura:", options: ["Colina", "Colesterolo", "Glicerolo", "Sfingosina"], answer: "Sfingosina" },
    { question: "Si definiscono proteine intrinseche di membrana quelle che:", options: ["Sono associate al lato esterno", "Sono associate al lato interno", "Sono totalmente comprese nel doppio strato", "Hanno uno o più sequenze amminoacidiche inserite nel doppio strato lipidico"], answer: "Sono totalmente comprese nel doppio strato" },
    { question: "Il punto isoelettrico di un amminoacido è:", options: ["il valore del campo elettrico a cui è neutro", "il valore del campo elettrico a cui è dissociato", "il valore di pH a cui dissocia", "il valore di pH a cui ha carica netta 0"], answer: "il valore di pH a cui ha carica netta 0" },
    { question: "La cromatografia di affinità separa le molecole in base a:", options: ["massa", "dimensioni", "carica", "capacità di legare un ligando"], answer: "capacità di legare un ligando" },
    { question: "Nelle strutture secondarie ad alfa elica:", options: ["due catene si dispongono antiparallele", "due catene parallele", "una catena si avvolge stabilizzata da legami idrogeno", "una catena si avvolge stabilizzata da interazioni idrofobiche"], answer: "una catena si avvolge stabilizzata da legami idrogeno" },
    { question: "I ponti disolfuro interessano i residui di:", options: ["metionina", "tirosina", "cisteina", "prolina"], answer: "cisteina" },
    { question: "Le proteine solubili in acqua formano strutture terziarie in cui:", options: ["gli aminoacidi polari sono all'interno", "gli aminoacidi apolari sono all'interno", "gli aminoacidi basici sono all'interno", "gli aminoacidi acidi sono all'interno"], answer: "gli aminoacidi apolari sono all'interno" },
    { question: "Quando la concentrazione di ligando è uguale alla costante di dissociazione il recettore presenta:", options: ["tutti siti occupati", "il 75% occupati", "la metà dei siti occupati", "il 25% occupati"], answer: "la metà dei siti occupati" },
    { question: "La concentrazione di ossigeno (pO2) regola l'affinità dell'emoglobina per l'ossigeno stesso:", options: ["legandosi al ferro dell'eme e promuovendo la conformazione rilassata", "legandosi al ferro dell'eme e promuovendo la conformazione tesa", "legandosi in un sito regolatorio distinto dall'eme promuovendo la conformazione rilassata", "indirettamente variando la concentrazione di H+"], answer: "legandosi al ferro dell'eme e promuovendo la conformazione rilassata" },
    { question: "Nell'anemia falciforme:", options: ["una mutazione nel citoscheletro deforma i globuli", "una mutazione dell'emoglobina ne causa la polimerizzazione", "carenza di catene alfa", "carenza di catene beta"], answer: "una mutazione dell'emoglobina ne causa la polimerizzazione" },
    { question: "Gli enzimi agiscono da catalizzatori:", options: ["rendendo la reazione più veloce", "rendendo la reazione più spontanea", "modificando il Delta G", "modificando la Keq"], answer: "rendendo la reazione più veloce" },
    { question: "Le ossidoreduttasi:", options: ["trasferimento di elettroni (idruro o H)", "trasferimento di gruppi funzionali", "addizione di gruppi", "formazione legami con ATP"], answer: "trasferimento di elettroni (idruro o H)" },
    { question: "L'equazione di Michaelis e Menten è valida per la velocità iniziale allo stato stazionario, tranne quando:", options: ["[P]=0", "[S]> [E]", "la formazione del complesso ES sia il fattore limitante", "[ES] sia costante", "[S] < Km"], answer: "[S] < Km" },
    { question: "Un inibitore competitivo lega:", options: ["il substrato", "l'enzima nel sito attivo impedendo il legame del substrato", "l'enzima senza influenzare il legame", "il coenzima"], answer: "l'enzima nel sito attivo impedendo il legame del substrato" },
    { question: "Le Calpaine sono attivate da:", options: ["proteolisi", "fosforilazione", "metilazione", "legame al Ca++"], answer: "legame al Ca++" },
    { question: "La sintesi di calcitriolo richiede un apporto dietetico di vitamina:", options: ["A", "B6", "B12", "D"], answer: "D" },
    { question: "La segnalazione di delta attraverso Notch è:", options: ["dipendente dal contatto", "paracrina", "sinaptica", "endocrina"], answer: "dipendente dal contatto" },
    { question: "I recettori degli estrogeni:", options: ["sono canali ionici", "hanno attività tirosina cinasi", "legano proteine G", "fattori di trascrizione regolati da ligando"], answer: "fattori di trascrizione regolati da ligando" },
    { question: "La fosfolipasi C agisce su fosfatidil-inositolo bis-fosfato rilasciando:", options: ["inositolo bifosfato e acido fosfati dico", "inositolo trifosfato e diacilglicerolo", "un acido grasso", "fosfatidil etanolammina"], answer: "inositolo trifosfato e diacilglicerolo" },
    { question: "I domini SH3 riconoscono:", options: ["residui di tirosina fosforilata", "sequenze ricche di prolina", "inositolo fosfolipidi", "estremità terminale"], answer: "sequenze ricche di prolina" },
    { question: "L'ossido nitrico è prodotto a partire da:", options: ["lisina", "metionina", "glicina", "arginina"], answer: "arginina" },
    { question: "Il glutatione è:", options: ["y-aspartil-metioninglicina", "aspartil-metionil-glicina", "y-glutammil-cistenil-glicina", "glutammil-cistenil-glicina"], answer: "y-glutammil-cistenil-glicina" },
    { question: "La purificazione del fattore di trascrizione CTF/NF1 tramite sequenza CCAAT è un esempio di:", options: ["cromatografia di affinità", "gel filtrazione", "elettroforesi SDS-PAGE", "cromatografia a scambio ionico"], answer: "cromatografia di affinità" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sulla fosforilazione ossidativa è falsa?", options: ["il gradiente elettrochimico è generato dal flusso di elettroni", "i disaccoppianti dissipano il gradiente", "gli inibitori bloccano il flusso di elettroni", "un gradiente protonico da solo non è sufficiente per la sintesi di ATP"], answer: "un gradiente protonico da solo non è sufficiente per la sintesi di ATP" },
    { question: "Quale enunciato sulle integrine è inesatto?", options: ["l'attivazione a lungo termine è coinvolta nel differenziamento", "lo stato di attivazione è influenzato da fattori di crescita", "attraverso FAK/SRC inducono modificazioni al citoscheletro", "si legano in maniera aspecifica ai componenti della matrice"], answer: "si legano in maniera aspecifica ai componenti della matrice" },
    { question: "SOD1 è una proteina protettiva nei confronti dello stress ossidativo. Qual è la sua azione?", options: ["Riduzione glutatione", "Ossidazione H2O", "2 O2- + 2H+ -> O2 + H2O2", "Idrolisi ATP"], answer: "2 O2- + 2H+ -> O2 + H2O2" },
    { question: "La costante di specificità è data da:", options: ["Km/kcat", "Km/Vmax", "kcat/Km", "Vmax/Km"], answer: "kcat/Km" },
    { question: "Deficit Glucosio6fosfatodeidrogenasi e favismo. La base molecolare è:", options: ["mancanza di NADPH", "eccesso di fave", "mancanza di FADH", "eccesso di NADP+"], answer: "mancanza di NADPH" },
    { question: "Da cosa sono formate le fibre elastiche?", options: ["triple eliche di collagene", "nucleo di elastina circondato da microfibrille di fibrillina", "nucleo di elastina circondato da laminina", "doppia elica di elastina"], answer: "nucleo di elastina circondato da microfibrille di fibrillina" },
    { question: "La sindrome di Marfan può essere causata da:", options: ["alterazione ponti disolfuro", "mancato legame dei domini EGF", "distruzione fattore crescita", "carenza acido ascorbico"], answer: "alterazione ponti disolfuro" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni riguardanti la sindrome di Marfan è falsa?", options: ["è dovuta a mutazione fibrillina-1", "malattia del tessuto connettivo", "causa problemi scheletrico-muscolari", "può causare cecità", "dovuta prevalentemente a carenza di vitamina C"], answer: "dovuta prevalentemente a carenza di vitamina C" },
    { question: "Che conformazione presenta la proteina PrPC?", options: ["2 catene alpha e 3 beta", "3 catene alpha e 2 beta", "3 catene alpha e 3 beta", "4 catene alpha e 3 beta"], answer: "3 catene alpha e 2 beta" },
    { question: "Secondo quale meccanismo avviene la mutazione di PrPC?", options: ["Meccanismo di template assistance", "Meccanismo di nucleazione-polimerizzazione", "Meccanismo di template assistance solo nell'uomo", "Meccanismo del cambio conformazionale"], answer: "Meccanismo di template assistance" },
    { question: "Alfa-talassemia: In quale di questi casi si formano i corpi di Heiss?", options: ["idrope fetale", "anemia mediterranea", "emoglobinopatia H", "talassemia minor"], answer: "emoglobinopatia H" },
    { question: "Alfa-talassemia: Che tipo di catene sono presenti nell'emoglobina di Bart?", options: ["2 alfa-2 beta", "2 alfa-2 delta", "4 beta", "4 gamma", "4 alfa"], answer: "4 gamma" },
    { question: "Beta-talassemia: Quali valori di Hb sono compatibili con questa patologia?", options: ["HbA: 97%, HbA2: 2.6%; HbF: 0.4%", "HbA: 6%; HbA2: 4%; HbF: 90%", "HbA: 90%; HbA2: 5%; HbF: 5%"], answer: "HbA: 6%; HbA2: 4%; HbF: 90%" },
    { question: "Beta-talassemia: Quale delle seguenti caratteristiche NON si riscontra?", options: ["almeno una mutazione gene HBB", "depositi di aggregati di catene alfa", "depositi di aggregati di catene beta", "emopoiesi inefficace"], answer: "depositi di aggregati di catene beta" },
    { question: "Struttura distrofina: Quale dominio ancora la distrofina al sarcolemma?", options: ["CT", "ZZ", "WW", "EF"], answer: "CT" },
    { question: "Ubiquitina: In quale processo NON è implicata l'ubiquitinazione?", options: ["divisione cellulare", "traffico di proteine", "autofagia", "rimodellamento superficie cellulare"], answer: "rimodellamento superficie cellulare" },
    { question: "Proteina sumo:", options: ["hanno sequenze identiche all'ubiquitina", "sono polipeptidi ad elevato peso molecolare", "il legame avviene tra due glicine", "l'enzima SENP è coinvolto solo nella maturazione"], answer: "il legame avviene tra due glicine" },
    { question: "Vie di segnalazione di Wnt: Individuare l'affermazione falsa:", options: ["recettori Frizzled a 7 domini", "via canonica causa degradazione beta-catenina", "frizzled reclutano Dishevelled", "via polarità planare regola citoscheletro"], answer: "via canonica causa degradazione beta-catenina" },
    { question: "Struttura dei canali dei recettori uditivi: L'UTLD è costituito da:", options: ["miosine VIIA, USH1C, USH1G", "miosina VIIA, protocaderina 15 e caderina 23", "USH1C e actina", "USH1C"], answer: "miosina VIIA, USH1C, USH1G" },
    { question: "Tirosin-fosfatasi recettoriali: Individuare affermazione errata:", options: ["potenziale elettrostatico positivo", "si forma intermedio tiolo-fosfato", "residuo di cisteina altamente conservato", "loop di legame al fosfato stabilizza il complesso", "l'espulsione del gruppo contenente Tyr è facilitato dalla donazione di protoni del residuo di Arg"], answer: "l'espulsione del gruppo contenente Tyr è facilitato dalla donazione di protoni del residuo di Arg" },
    { question: "Fosfatasi solubili: Quale affermazione su Ser/Thr fosfatasi è falsa?", options: ["PP2A va incontro a modificazioni post-traslazionali", "PPP fanno parte delle Ser/Thr fosfatasi", "PP2A può avere duplice effetto in Wnt", "PP1 controlla metabolismo glicogeno"], answer: "l'acido okadaico è una tossina per le PP1 e le PP2A" },
    { question: "La proteina APC:", options: ["in presenza di Wnt si attiva", "è espressa esclusivamente nel sistema nervoso", "in seguito a mutazione è correlata al carcinoma colon-retto", "non ha ruolo strutturale"], answer: "in seguito a mutazione è correlata al carcinoma colon-retto" },
    { question: "Inibitori tirosina-chinasi EGFR di prima generazione:", options: ["occupano sito ATP in modo in competitivo", "occupano sito ATP in modo competitivo e reversibile", "occupano sito ATP in modo competitivo e irreversibile", "si legano alla porzione extracellulare"], answer: "occupano sito ATP in modo competitivo e reversibile" },
    { question: "La via apoptotica estrinseca mediata da FAS è costituita da:", options: ["FASL - FAS / FADD/caspasi 8/ caspasi effettrici", "FASL - FAS/TRADD/caspasi effettrici", "FASL - FAS/DISC/ERK/caspasi effettrici", "FASL - FAS/FADD/ chinasi p38"], answer: "FASL - FAS / FADD/caspasi 8/ caspasi effettrici" },
    { question: "Il recettore FAS NON è coinvolto in:", options: ["crescita tumorale", "inibizione da contatto", "apoptosi", "riparazione danno cellulare nei neuroni sensitivi"], answer: "inibizione da contatto" },
    { question: "Il dominio GRD della neurofibromina:", options: ["trasforma Ras inattiva in attiva", "permette la trasformazione di Ras-GTP in Ras-GDP", "facilita il legame alle membrane", "attiva PI3K"], answer: "permette la trasformazione di Ras-GTP in Ras-GDP" },
    { question: "SOD1 svolge la sua funzione attraverso:", options: ["residui di lisina", "zinco", "residui di arginina", "rame e zinco"], answer: "rame e zinco" },
    { question: "NMR permette di:", options: ["ricavare struttura macromolecole cristallizzate", "studiare la dinamica della struttura proteica in soluzione", "rilevare quantità amminoacidi", "nessuna delle precedenti"], answer: "studiare la dinamica della struttura proteica in soluzione" },
    { question: "Nel morbo di Tay-Sachs il gene HEX-A codifica per:", options: ["subunità beta esosamminidasi B", "subunità alfa esosamminidasi A", "glucocerebrosidasi", "nessuna"], answer: "subunità alfa esosamminidasi A" },
    { question: "Quali di queste affermazioni sul ruolo della vitamina B6 è corretta?", options: ["l'aldimmina interna si ottiene dal legame con amminoacido", "PLP si lega a RIP140/NRIP1", "PLP coinvolto in modulazione rilascio ossigeno", "al termine amminoacido trasformato in a-chetoacido"], answer: "al termine amminoacido trasformato in a-chetoacido" },
    { question: "L'acido ascorbico NON è:", options: ["sintetizzato dall'uomo", "coinvolto nell'assorbimento del ferro", "liposolubile", "A e C", "A, B e C"], answer: "A e C" },
    { question: "Come avviene l'assorbimento di vitamina B5 nelle cellule intestinali?", options: ["diffusione semplice", "trasporto accoppiato con Ca2+", "trasporto attivo tramite proteina carrier", "trasporto accoppiato con Na+"], answer: "trasporto accoppiato con Na+" },
    { question: "Quale tra queste vitamine è necessaria per la sintesi di FAD?", options: ["B2", "B3", "B5", "B6"], answer: "B2" },
    { question: "Vitamina B3:", options: ["assunta solo con dieta", "sintesi solo endogena", "assunta con dieta ma sintetizzabile da triptofano", "sintetizzata da NAD"], answer: "assunta con dieta ma sintetizzabile da triptofano" },
    { question: "L'adrenalina agisce da molecola segnale su quali recettori?", options: ["intracellulari", "associati a G protein", "nucleari", "tirosin-chinasici"], answer: "associati a G protein" },
    { question: "Adrenalina e noradrenalina si differenziano per:", options: ["noradrenalina agisce in stress cronico", "noradrenalina ha maggior affinità per recettori", "adrenalina prodotta solo in ipofisi", "noradrenalina deriva da cortisolo"], answer: "noradrenalina ha maggior affinità per recettori" },
    { question: "L'attivazione del recettore Notch prevede:", options: ["formazione complesso ligando-recettore", "endocitosi ligando", "endocitosi recettore", "intervento di proteasi che tagliano la catena"], answer: "intervento di proteasi che tagliano la catena" },
    { question: "La velocità di consumo dell'ossigeno ci consente di misurare:", options: ["fosforilazione a livello substrato", "fosforilazione ossidativa mitocondriale", "stress ossidativo", "fermentazione"], answer: "fosforilazione ossidativa mitocondriale" },
    { question: "La funzione principale del ciglio primario è:", options: ["movimenti fluidi", "protezione luce", "motilità", "percezione di stimoli"], answer: "percezione di stimoli" },
    { question: "Quale di questi secondi messaggeri NON regola direttamente i livelli citosolici di calcio?", options: ["cADPR", "cAMP", "NAADP", "IP3"], answer: "cAMP" },
    { question: "Quale di questi enzimi è mutato in caso di SLA?", options: ["glutatione reduttasi", "SOD", "G6PD", "catalasi"], answer: "SOD" },
    { question: "Azione del 2,4-dinitrofenolo:", options: ["inibitore complesso III", "inibitore complesso I", "disaccoppiante del gradiente protonico", "inibitore complesso II"], answer: "disaccoppiante del gradiente protonico" },
    { question: "Vitamine con azione antiossidante:", options: ["B2, E", "E", "A, B1, C", "A, C, E"], answer: "A, C, E" },
    { question: "Quali di queste non è una conformazione del DNA?", options: ["quadrupla elica G", "DNA-A", "Y-DNA", "DNA-z"], answer: "Y-DNA" },
    { question: "Effetto Warburg descrive che:", options: ["le cellule cancerose fermentano glucosio anche in presenza di ossigeno", "le cellule cancerose fermentano lipidi", "le cellule cancerose respirano solo in ipossia", "nessuna"], answer: "le cellule cancerose fermentano glucosio anche in presenza di ossigeno" },
    { question: "Quali di questi enzimi produce H2O2?", options: ["glutatione reduttasi", "catalasi", "G6PD", "SOD"], answer: "SOD" },
    { question: "Azione del CO:", options: ["inibitore del complesso IV", "inibitore del complesso II", "inibitore del complesso III", "disaccoppiante"], answer: "inibitore del complesso IV" },
    { question: "HIF è un fattore di trascrizione regolato:", options: ["a livello traduzionale", "a livello post-traduzionale dai livelli di ossigeno", "dallo stress ossidativo", "dal glutatione"], answer: "a livello post-traduzionale dai livelli di ossigeno" },
    { question: "Quali di queste molecole non fa parte del pathway di WNT?", options: ["Ca++", "frizzled", "Dishevelled", "cAMP"], answer: "cAMP" },
    { question: "La proteina disaccoppiante (UCP) è espressa principalmente:", options: ["muscolo scheletrico", "tessuto adiposo bruno", "cervello", "tessuto adiposo bianco"], answer: "tessuto adiposo bruno" },
    { question: "Azione del cianuro:", options: ["inibitore complesso I", "inibitore complesso II", "inibitore complesso IV", "disaccoppiante"], answer: "inibitore complesso IV" },
    { question: "L'oligomicina inibisce:", options: ["ATP sintasi", "disaccoppiante", "complesso III", "complesso I"], answer: "ATP sintasi" },
    { question: "Nei globuli rossi di un individuo carente di G6PD sottoposti a stress ossidativo vi aspettate che:", options: ["si accumuli glutatione", "si accumuli mioglobina ossidata", "si accumuli H202", "si accumuli emoglobina ossidata"], answer: "si accumuli emoglobina ossidata" },
    { question: "Il sindecano è un costituente di:", options: ["nucleo", "citoplasma", "matrice extracellulare", "matrice mitocondriale"], answer: "matrice extracellulare" },
    { question: "I gangliosidi di membrana presentano nella loro struttura:", options: ["Colina", "Colesterolo", "Glicerolo", "Sfingosina"], answer: "Sfingosina" },
    { question: "Si definiscono proteine intrinseche di membrana quelle che:", options: ["Sono associate al lato esterno", "Sono associate al lato interno", "Sono totalmente comprese nel doppio strato", "Hanno sequenze inserite nel doppio strato"], answer: "Sono totalmente comprese nel doppio strato" },
    { question: "Quale di questi aminoacidi è raro nelle alfa eliche e molto abbondante nei ripiegamenti?", options: ["Istidina", "Tirosina", "Triptofano", "Prolina"], answer: "Prolina" },
    { question: "La cromatografia di affinità può essere utlizzata purificare una proteina di cui sia nota:", options: ["Massa", "Dimensione", "Carica", "un ligando"], answer: "un ligando" },
    { question: "Le strutture secondarie sono stabilizzate principalmente da:", options: ["interazioni tra parti non adiacenti", "interazioni tra le catene laterali", "legami idrogeno tra gli NH ammidici ed i gruppi carbonilici", "interazioni tra i C alfa"], answer: "legami idrogeno tra gli NH ammidici ed i gruppi carbonilici" },
    { question: "I ponti disolfuro stabilizzano la struttura di numerose proteine unendo:", options: ["Metionina e cisteina", "due residui di metionina", "due residui di cisteina", "due lisine"], answer: "due residui di cisteina" },
    { question: "Nella struttura dell'emoglobina:", options: ["gli aminoacidi polari si trovano all'interno", "gli aminoacidi apolari si trovano all'interno", "gli aminoacidi basici si trovano all'interno", "nessuna delle precedenti"], answer: "gli aminoacidi apolari si trovano all'interno" },
    { question: "Una molecola di IgD è formata da:", options: ["otto catene peptidiche", "quattro catene peptidiche unite da ponti cistina", "due catene peptidiche", "una singola catena"], answer: "quattro catene peptidiche unite da ponti cistina" },
    { question: "I canali ionici controllati da ligandi:", options: ["fanno passare liberamente tutti gli ioni", "fanno passare selettivamente ioni specifici", "rispondono al passaggio di ioni", "rispondono a variazioni di transmembrana"], answer: "fanno passare selettivamente ioni specifici" },
    { question: "Le integrine sono recettori di adesione costituiti da:", options: ["una singola catena peptidica", "un omodimero", "un eterodimero subunità a/ subunità b", "un trimero"], answer: "un eterodimero subunità a/ subunità b" },
    { question: "Il ferro della metaemoglobina è nello stato:", options: ["Fe", "Fe+", "Fe+2", "Fe+3"], answer: "Fe+3" },
    { question: "Prende il nome di adattamento indotto da substrato il fenomeno per cui alcuni enzimi:", options: ["hanno variazioni nella struttura del sito attivo quando legano il substrato", "cambiano sito attivo a seconda dei substrati", "il sito attivo si forma solo in presenza del substrato", "l'enzima si forma solo in presenza del substrato"], answer: "hanno variazioni nella struttura del sito attivo quando legano il substrato" },
    { question: "le protein cinasi come Src catalizzano?", options: ["trasferimento di elettroni", "trasferimento di gruppi funzionali (fosfato)", "addizione di gruppi funzionali", "Trasferimento di gruppi all'interno di una molecola"], answer: "trasferimento di gruppi funzionali (fosfato)" },
    { question: "I recettori per FGF (fibroblast growth factor):", options: ["sono canali ionici", "hanno attività tirosina cinasi", "hanno attività serina cinasi", "legano proteine G"], answer: "hanno attività tirosina cinasi" },
    { question: "Le proteine Gi/q:", options: ["attivano l'adenilato ciclasi", "inibiscono l'adenilato ciclasi", "stimolano la fosforilazione in tirosina", "stimolano la fosfolipasi C"], answer: "stimolano la fosfolipasi C" },
    { question: "Quali di questi non è un secondo messaggero:", options: ["testosterone", "AMPc", "Ca", "GMPc"], answer: "testosterone" },
    { question: "Ras è una proteina ad attività enzimatica:", options: ["Serinacinasi", "Tirosinacinasi", "ATP idrolasi", "GTP idrolasi"], answer: "GTP idrolasi" } 
  ],
  biologia_molecolare: [
    { question: "Qual è la percentuale di DNA codificante?", options: ["20%", "10-20%", "1-5%", "0,5%", "50%"], answer: "1-5%" },
    { question: "La percentuale del genoma umano costituito da introni è nell'ordine del:", options: ["Maggiore del 20%", "10-20%", "5-10%", "1-5%", "Circa 0,5%"], answer: "Maggiore del 20%" },
    { question: "Differenza tra genoma di un uomo e quello di un verme?", options: ["Stesso numero di geni", "Codificano per lo stesso numero di geni", "Verme ha il doppio dei geni rispetto all'uomo", "Sul genoma umano i geni sono intervallati da tratti di DNA non codificante mentre nei vermi i geni sono molto vicini", "Il genoma umano è circolare mentre quello del verme è lineare"], answer: "Sul genoma umano i geni sono intervallati da tratti di DNA non codificante mentre nei vermi i geni sono molto vicini" },
    { question: "Differenza quantitativa tra genoma di uomo e verme?", options: ["Stesso numero di geni", "Vermi ha piú geni rispetto all'uomo", "Uomo ha 25.000 con regioni non codificanti e il verme 6.000, tutte unite", "Uomo ha 25000 e verme 6000 senza differenze di struttura", "L'uomo ha meno geni del verme"], answer: "Uomo ha 25.000 con regioni non codificanti e il verme 6.000, tutte unite" },
    { question: "Qual è la sequenza complementare a GTAACGGT 5'-3'?", options: ["TATATATT", "AGAGAGAG", "TGGCAATG", "GTAACGGT", "ACCGTTAC"], answer: "ACCGTTAC" },
    { question: "Qual è la sequenza complementare a TTGGCAAG 5'-3'?", options: ["AAAAAAAA", "TIIIIIIT", "TTGGCAAG", "CTTGCCAA", "CCAATTGC"], answer: "CTTGCCAA" },
    { question: "Qual è l'affermazione falsa sulla DNA polimerasi?", options: ["Codifica solo in 5'-3'", "Non ha bisogno di primer", "Codifica sia in 5'-3' che 3'-5'", "Richiede un filamento stampo", "Aggiunge nucleotidi al 3'OH"], answer: "Codifica sia in 5'-3' che 3'-5'" },
    { question: "Perché uno dei due filamenti della forcella di replicazione viene duplicato in maniera discontinua?", options: ["Perché la sintesi del DNA avviene in maniera differente sui due filamenti", "Perché le DNA polimerasi devono sintetizzare in direzione 3'->5'", "Perché gli stampi del DNA sono antiparalleli e la DNA polimerasi lavora soltanto in una direzione", "Perché l'elicasi srotola una catena più velocemente dell'altra", "Perché i frammenti di Okazaki sono instabili"], answer: "Perché gli stampi del DNA sono antiparalleli e la DNA polimerasi lavora soltanto in una direzione" },
    { question: "Cos'è il promotore?", options: ["Sequenza al 3' (downstream)", "Sequenza immediatamente a monte del gene (upstream) a cui si lega RNA polimerasi", "Sequenza a piú di 1000 basi di distanza", "Sequenza a valle del gene", "Sequenza che blocca la trascrizione"], answer: "Sequenza immediatamente a monte del gene (upstream) a cui si lega RNA polimerasi" },
    { question: "Quali di queste è distante anche 1.000 basi dal gene e intensifica la trascrizione?", options: ["Enhancer", "Isolatore", "Promotore", "Tatabox", "Terminatore"], answer: "Enhancer" },
    { question: "Durante il processo di sintesi di DNA catalizzata dalla DNA polimerasi, per ogni deossiribonucleotide aggiunto, quante molecole di fosfato vengono rilasciate?", options: ["2", "1", "5", "2 in eucarioti, 1 procarioti", "Dipende dalla sequenza di DNA"], answer: "2" },
    { question: "Quali delle seguenti definisce meglio un oncogene?", options: ["Un oncogene codifica per una proteina che controlla il ciclo cellulare", "Un oncogene codifica per una forma mutata di una proteina che interviene in una via di trasduzione del segnale", "Un oncogene è un gene per una proteina che impedisce l'apoptosi della cellula", "Un oncogene è un gene mutato (mutazione dominante) che si esprime in maniera dominante e che conferisce alla cellula un vantaggio di crescita e sopravvivenza", "Un gene che ripara il DNA"], answer: "Un oncogene è un gene mutato (mutazione dominante) che si esprime in maniera dominante e che conferisce alla cellula un vantaggio di crescita e sopravvivenza" },
    { question: "Quale mutazione non dà origine a oncogene?", options: ["Mutazione che introduce proteina inattiva", "Mutazione che porta a proteina tronca", "Mutazione che porta ad amminoacido diverso", "Amplificazione genica", "Traslocazione cromosomica"], answer: "Mutazione che introduce proteina inattiva" },
    { question: "La struttura dell' mRNA?", options: ["cap-5UTR-codone AUG - porzione codificante - codone stop - 3UTR - coda poli - A", "cap - introne - esone - poli A", "5UTR - AUG - Introne - 3UTR", "Promotore - Gene - Terminatore", "Coda poli A - 5UTR - AUG - Stop"], answer: "cap-5UTR-codone AUG - porzione codificante - codone stop - 3UTR - coda poli - A" },
    { question: "La RNA polimerasi II richiede, per iniziare la trascrizione di un tipico gene eucariotico, dei seguenti elementi sul DNA:", options: ["TATA box, fattori generali di trascrizione", "TATA box, fattori generali di trascrizione, sequenze primer", "TATA box, fattori generali di trascrizione, sequenze di legame di microRNA", "Fattori generali di trascrizione, sequenze primer", "Solo la TATA box"], answer: "TATA box, fattori generali di trascrizione" },
    { question: "Alcuni ______ sono capaci di riconoscere specifiche forme modificate covalentemente delle code istoniche; ad esempio _______ sono capaci di riconoscere residui acetilati, mentre ______ sono capaci di riconoscere residui metilati.", options: ["Fattori di trascrizione; bromodomini; cromodomini", "Fattori di trascrizione; zinc finger; leucine zipper", "Domini proteici; domini TUDOR; domini elica-giro-elica", "Domini proteici; bromodomini; cromodomini", "Chaperoni; chaperoni degli istoni; chaperoni della classe heat shock"], answer: "Domini proteici; bromodomini; cromodomini" },
    { question: "Quale fattore fosforila CTD della RNA polimerasi?", options: ["TFIIH", "TFIIE", "TFIIA", "TFIIF", "TFIID"], answer: "TFIIH" },
    { question: "Quali cicline/CDK sono espresse in fase S?", options: ["Ciclina D/CDK4-6", "Ciclina E/CDK 2", "Ciclina A/CDK 1-2", "Ciclina B/CDK 2", "Ciclina M/CDK 1"], answer: "Ciclina A/CDK 1-2" },
    { question: "Cosa regola il ciclo cellulare?", options: ["Cicline / CDK", "Mitogeni", "Fattori di elongazione del DNA", "Interazioni tra fattori di splicing", "Interazioni tra i fattori di trascrizione MYC/MAC e P53"], answer: "Cicline / CDK" },
    { question: "Quali modifiche non avvengono nel nucleo?", options: ["Splicing", "Capping", "Controllo della trascrizione", "Modificazioni post traduzionali", "Poliadenilazione"], answer: "Modificazioni post traduzionali" },
    { question: "Quale processo non è interessato da modificazioni epigenetiche?", options: ["Sviluppo organismo", "Maturazione mRNA", "Imprinting", "Inattivazione cromosoma X", "Differenziamento cellulare"], answer: "Maturazione mRNA" },
    { question: "Quale enzima non è coinvolta nella maturazione del miRNA?", options: ["DICER", "RISC", "Elicasi", "Drosha", "Topoisomerasi"], answer: "Topoisomerasi" },
    { question: "Di quale categoria fanno parte i recettori nucleari?", options: ["Zinc finger", "Elica giro elica", "Elica ansa elica", "Leucine zipper", "Beta sheet"], answer: "Zinc finger" },
    { question: "Quando una citochina lega il recettore che via di segnalazione è attivata?", options: ["Recettori citosina-serina/JAK/STAT", "Recettori serina - treonina chinasi / JAK/STAT", "Interazione con IKB", "Pathway di Wnt", "Pathway di Notch"], answer: "Recettori serina - treonina chinasi / JAK/STAT" },
    { question: "Differenza tra miRNA e siRNA?", options: ["SiRNA derivato da double strand, miRNA no", "SiRNA complementare, miRNA no", "SiRNA elaborato da Dicer, miRNA no", "miRNA degrada sempre l'mRNA, siRNA no", "Non ci sono differenze"], answer: "SiRNA derivato da double strand, miRNA no" },
    { question: "Myc e Max formano eterodimeri e favoriscono?", options: ["Proliferazione", "Apoptosi", "Arresto cellulare", "Differenziamento", "Senescenza"], answer: "Proliferazione" },
    { question: "La DNA ligasi che funzione ha?", options: ["Srotolare il doppio filamento di DNA prima della replicazione", "Catalizzare la formazione di legami covalenti tra nucleotidi adiacenti", "Mantenere le singole catene di DNA separate durante la replicazione", "Facilitare l'appaiamento delle basi tra le singole catene di DNA", "Catalizzare la formazione di legami idrogeno tra nucleotide adiacenti"], answer: "Catalizzare la formazione di legami covalenti tra nucleotidi adiacenti" },
    { question: "DNA ligasi che funzione ha?", options: ["Forma legami covalenti tra nucleotidi", "Forma legami idrogeno tra nucleotidi", "Rimuove i primer", "Srotola il DNA", "Sintetizza i telomeri"], answer: "Forma legami covalenti tra nucleotidi" },
    { question: "Quale delle seguenti è una funzione dei telomeri?", options: ["Sono sequenze di nucleotidi che servono da sito di attacco per le proteine della forcella di replicazione", "Sono sequenze di nucleotidi implicate nel processamento di microRNA", "Sono sequenza di RNA presenti sui trascritti di mRNA eucariotici", "Sono sequenze dei cromosomi eucariotici che garantiscono un’appropriata distribuzione dei cromosomi durante la mitosi", "Sono sequenze alle terminazioni dei cromosomi eucariotici lineari che ne proteggono le estremità tramite strutture ad anse a T e complessi multiproteici"], answer: "Sono sequenze alle terminazioni dei cromosomi eucariotici lineari che ne proteggono le estremità tramite strutture ad anse a T e complessi multiproteici" },
    { question: "Cosa attiva la trascrizione?", options: ["Acetilazione vicino al promotore", "Modificazione covalente H3K9", "Metilazione del DNA", "Deacetilazione degli istoni", "Compattazione cromatina"], answer: "Acetilazione vicino al promotore" },
    { question: "Quale affermazione è falsa sui MiRNA?", options: ["Trascritti da RNA polimerasi", "Hanno cap e coda", "Processati in citoplasma e nucleo", "Richiedono snoRPN", "Regolano l'espressione genica"], answer: "Richiedono snoRPN" },
    { question: "Zinc finger legano DNA:", options: ["Zinco coordinato a istidine, dominio lungo 20-30 basi", "Lega sequenze palindrome di 3 pb", "Lega il solco maggiore", "Lega il solco minore", "Lega l'RNA"], answer: "Lega il solco maggiore" },
    { question: "Cosa non è presente in un ribonucleotide?", options: ["Timina", "Adenina", "Guanina", "Citosina", "Gruppo fosfato"], answer: "Timina" },
    { question: "Codone inizio della traduzione?", options: ["AUG", "UAA", "UAG", "UGA", "GUG"], answer: "AUG" },
    { question: "La maturazione del RNA dipende da modificazioni epigenetiche?", options: ["No", "Sì, sempre", "Solo nei procarioti", "Solo per i tRNA", "Dipende dalla temperatura"], answer: "No" },
    { question: "Che cosa riconoscono i bromo domini?", options: ["I bromo-domini riconoscono i residui acetilati degli istoni", "Residui metilati degli istoni", "Residui fosforilati", "DNA a singolo filamento", "RNA messaggero"], answer: "I bromo-domini riconoscono i residui acetilati degli istoni" },
    { question: "Che cosa è il nucleosoma?", options: ["Nucleosoma = ottamero istonico + DNA", "Solo DNA", "Solo Istoni", "Complesso di replicazione", "Ribosoma"], answer: "Nucleosoma = ottamero istonico + DNA" },
    { question: "Il repressone è una sequenza genica?", options: ["No, è un complesso proteico che lega il DNA", "Sì, è una sequenza di DNA", "Sì, è un RNA", "È un introne", "È un promotore"], answer: "No, è un complesso proteico che lega il DNA" },
    { question: "Che cosa è la cromatina?", options: ["Cromatina = complesso proteine + DNA", "Solo DNA", "Solo proteine", "Citoscheletro", "Membrana nucleare"], answer: "Cromatina = complesso proteine + DNA" },
    { question: "Quali sono le proteine più abbondanti nella cromatina?", options: ["Istoni", "Polimerasi", "Elicasi", "Fattori di trascrizione", "Ligasi"], answer: "Istoni" },
    { question: "Che cosa è la RNA editing?", options: ["Modificazioni della sequenza dell' RNA", "Splicing", "Capping", "Traduzione", "Replicazione"], answer: "Modificazioni della sequenza dell' RNA" },
    { question: "Se viene perso un residuo nella sequenza di mRNA, cosa succede alla proteina codificata?", options: ["La proteina viene alterata dal punto di delezione in poi", "La proteina è normale", "Manca un solo amminoacido", "La proteina è più lunga", "Non succede nulla"], answer: "La proteina viene alterata dal punto di delezione in poi" },
    { question: "Cosa si intende con RNAi?", options: ["RNA interfering: dsRNA interferisce con l'espressione genica", "RNA che inizia la trascrizione", "RNA che forma i ribosomi", "RNA che trasporta amminoacidi", "RNA virale"], answer: "RNA interfering: dsRNA interferisce con l'espressione genica" },
    { question: "Affermazione falsa sui miRNA?", options: ["I miRNA sono prodotti da rRNA", "I miRNA regolano l'espressione genica", "Sono processati da Dicer", "Si associano a RISC", "Inibiscono la traduzione"], answer: "I miRNA sono prodotti da rRNA" },
    { question: "Enzima che taglia miRNA nel nucleo (processamento iniziale)?", options: ["DROSHA", "DICER", "RISC", "Elicasi", "Ligasi"], answer: "DROSHA" },
    { question: "Ordine di arrivo dei fattori di trascrizione che si attaccano al promotore?", options: ["TFIID -> TFIIB -> TFIIF/Pol II -> TFIIE -> TFIIH", "TFIIH -> TFIIE -> TFIIF", "Pol II -> TFIID", "TFIIA -> TFIIH", "Tutti insieme"], answer: "TFIID -> TFIIB -> TFIIF/Pol II -> TFIIE -> TFIIH" },
    { question: "Fattore di trascrizione comune a tutte le RNA polimerasi?", options: ["TBP", "TFIIH", "TFIIE", "Sigma", "Rho"], answer: "TBP" },
    { question: "Quale è la RNA pol che trascrive geni che codificano proteine?", options: ["RNA pol II", "RNA pol I", "RNA pol III", "DNA polimerasi", "Tutte"], answer: "RNA pol II" },
    { question: "Che cosa è l'esone?", options: ["Sequenza codificante del gene", "Sequenza non codificante", "Promotore", "Terminatore", "Introne"], answer: "Sequenza codificante del gene" },
    { question: "Da chi sono prodotti i miRNA?", options: ["Da pri-miRNA", "Da rRNA", "Da tRNA", "Da introni degradati", "Dai ribosomi"], answer: "Da pri-miRNA" },
    { question: "Cosa disattiva la trascrizione?", options: ["Metilazione DNA e Deacetilazione istoni", "Acetilazione istoni", "Fosforilazione istoni", "Demetilazione DNA", "Nessuna delle precedenti"], answer: "Metilazione DNA e Deacetilazione istoni" },
    { question: "Cosa fanno HAT e HDAC?", options: ["HAT attiva la trascrizione, HDAC reprime", "HAT reprime, HDAC attiva", "Entrambe attivano", "Entrambe reprimono", "HAT metila, HDAC acetila"], answer: "HAT attiva la trascrizione, HDAC reprime" },
    { question: "Quale modificazione interessa sia istoni sia nucleotidi (DNA)?", options: ["Metilazione", "Acetilazione", "Fosforilazione", "Ubiquitinazione", "Glicosilazione"], answer: "Metilazione" },
    { question: "L'evento di splicing alternativo permette principalmente ad un certo gene:", options: ["Di avere diversi profili di espressione", "Di generare trascritti (mRNA maturi) multipli, sempre però all’interno dello stesso tessuto o tipo cellulare", "Di avere diversi profili di metilazione", "Di avere diversi pattern cromatinici di silenziamento", "Di generare trascritti (mRNA maturi) multipli, di solito espressi in maniera diversa in tessuti o tipi cellulari diversi"], answer: "Di avere diversi profili di espressione" },
    { question: "Che cosa modifica l'estremità 5' dell'RNA?", options: ["Aggiunta 7-metilguanosina", "Poliadenilazione", "Splicing", "Editing", "Taglio"], answer: "Aggiunta 7-metilguanosina" },
    { question: "Che cosa sono i geni ortologhi?", options: ["Geni omologhi in specie differenti (speciazione)", "Geni omologhi nella stessa specie (duplicazione)", "Geni con funzioni diverse", "Geni non codificanti", "Geni batterici"], answer: "Geni omologhi in specie differenti (speciazione)" },
    { question: "Due geni ortologhi:", options: ["Sono geni omologhi presenti in specie diverse e derivanti da un evento di speciazione", "Sono geni omologhi presenti in specie diverse e derivanti da duplicazione genomica", "Sono due geni originati dalla duplicazione di un unico gene nello stesso organismo", "Sono geni con la stessa funzione biologica ma sequenza diversa", "Sono geni paraloghi"], answer: "Sono geni omologhi presenti in specie diverse e derivanti da un evento di speciazione" },
    { question: "Affermazione falsa sui tumori?", options: ["È sufficiente una mutazione in un solo gene critico per convertire la cellula normale in una cellula tumorale", "Servono più mutazioni", "Coinvolgono oncogeni", "Coinvolgono oncosoppressori", "L'apoptosi è spesso inibita"], answer: "È sufficiente una mutazione in un solo gene critico per convertire la cellula normale in una cellula tumorale" },
    { question: "Affermazione vera su RNAi?", options: ["RISC utilizza i siRNA duplex per processare molecole estranee di RNA complementare", "RISC produce RNA", "RISC è nel nucleo", "RNAi aumenta la traduzione", "RNAi ripara il DNA"], answer: "RISC utilizza i siRNA duplex per processare molecole estranee di RNA complementare" },
    { question: "Quali sono i codone di stop?", options: ["UAG, UGA, UAA", "AUG, UUA, UUG", "AAA, BBB, CCC", "GGG, CCC, TTT", "UUA, AUG, UGA"], answer: "UAG, UGA, UAA" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni è vera per l'istone?", options: ["Le sequenze amminoacidiche delle proteine istoniche sono altamente conservate tra differenti organismi", "Gli istoni non formano complessi", "Gli istoni sono presenti nella cromatina umana ma non nelle cellule delle piante", "Le code degli istoni non possono mai venire metilate", "Tutti gli istoni formano il nucleo del nucleosoma (il core)"], answer: "Le sequenze amminoacidiche delle proteine istoniche sono altamente conservate tra differenti organismi" },
    { question: "Quale di queste modificazioni covalenti degli istoni corrisponde ad un evento di trimetilazione sull’istone H3 capace di promuovere l’attivazione della trascrizione?", options: ["H3K4me3", "H3K27me3", "H3K9me2/3", "H3K27ac", "HeK9ac"], answer: "H3K4me3" },
    { question: "Quali delle seguenti può essere descritta come una sequenza che può essere molte migliaia di basi a monte o a valle del promotore eucariotico e che aumenta l’espressione genica fino a 200 volte?", options: ["Enhancer", "CAAT box", "Insulator", "TATA box", "Promotore"], answer: "Enhancer" },
    { question: "La regolazione genica è mediata principalmente da (...) che si legano a specifiche sequenze nella zona del (...) dei geni target. In uomo, un certo gene può essere controllato trascrizionalmente da (...).", options: ["Fattori di trascrizione; promotore; numerosi fattori di trascrizione che agiscono in maniera cooperativa", "Fattori di trascrizione; 5UTR; singolo fattore di trascrizione specifico per ogni gene", "Fattori di trascrizione; 3UTR; singolo fattore di trascrizione specifico per ogni gene", "Fattori di trascrizione; promotore; singolo fattore di trascrizione specifico per ogni gene", "Fattori di trascrizione; introne; numerosi fattori di trascrizione che agiscono in maniera cooperativa"], answer: "Fattori di trascrizione; promotore; numerosi fattori di trascrizione che agiscono in maniera cooperativa" },
    { question: "Quali di questi è una sequenza parte di un mRNA eucariotico NON codificata sul genoma?", options: ["Poly -A", "3-UTR", "5-UTR", "Esoni", "Introni"], answer: "Poly -A" },
    { question: "Quali delle seguenti NON è una funzione del cappuccio al 5 (5 - CAP)?", options: ["Stabilizzare l'attività della RNA polimerasi II", "Proteggere I'mRNA dalla degradazione", "Contribuire all'efficienza dello splicing", "Aumentare l'efficienze dalla traduzione", "Facilitare il trasporto del mRNA dal nucleo verso il citoplasma"], answer: "Stabilizzare l'attività della RNA polimerasi II" },
    { question: "Si considera un tratto di DNA di un organismo eucariotía che esprime un gene codificante proteine. Quanti sono, potenzialmente, i trascritti ORF (Open Reading Frame) che possono essere codificati?", options: ["6", "3", "1", "2", "8"], answer: "6" },
    { question: "Si consideri la struttura di un tipico RNA messaggero maturo completo (mRNA) di un organismo eucariota superiore. Quali delle seguenti è la corretta sequenza degli elementi principali che lo compongono, in direzione 5 —> 3?", options: ["5 CAP, 5 UTR; codon AUG; sequenza codificante; codone STOP; 3 UTR", "Sequenza codificante; 5 CAP; 5 UTR; codone AUG; codone STOP; 3 UTR", "Codone STOP; 5 CAP; 5 UTR; codone AUG; sequenza codificante; 3 UTR", "3 UTR; 5 CAP; 5 UTR; codone AUG; sequenza codificate; codone STOP", "5 CAP; codone AUG; 5 UTR; sequenza codificante; 3 UTR; codone STOP"], answer: "5 CAP, 5 UTR; codon AUG; sequenza codificante; codone STOP; 3 UTR" },
    { question: "Passaggi principali che portano dal DNA ad una proteina matura in un organismo eucariota sono, in ordine temporale:", options: ["Trascrizione, 5 capping, poliadenilazione del mRNA, splicing, esportazione del mRNA dal nucleo, traduzione", "Traduzione, 5 capping, splicing, esportazione del mRNA dal nucleo, trascrizione", "TTrascrizione, 5 capping, splicing, poliadenilazione del mRNA, esportazione del mRNA dal nucleo, traduzione", "Trascrizione, poliadenilazione del mRNA, 5 capping, splicing, esportazione del mRNA dal nucleo, traduzione", "Trascrizione, esportazione del mRNA dal nucleo, poliadenilazione del mRNA, 5 capping, splicing traduzione"], answer: "Trascrizione, 5 capping, splicing, poliadenilazione del mRNA, esportazione del mRNA dal nucleo, traduzione" },
    { question: "Il complesso del 'mediatore':", options: ["Si forma tra fattori di trascrizione, regolatori e rimodellatori della cromatina, RNA polimerasi II", "É parte del super complesso dello spliceosoma", "É il complesso mediatore delle interazioni regolative dovute ai microRNA", "É un complesso che regola il cell-cycle", "É un complesso che media l’interazione dei long-non-coding RNA"], answer: "Si forma tra fattori di trascrizione, regolatori e rimodellatori della cromatina, RNA polimerasi II" },
    { question: "Quale rappresenta una classe strutturale di fattori di trascrizione caratterizzata da un DNA binding domain del tipo “sequenze contigue di 3 basi” (es GGG-TTGG-GCG):", options: ["Dita di Zinco", "Elica ansa elica", "Elica giro elica", "Cerniera di leucine", "TP53"], answer: "Dita di Zinco" },
    { question: "I fattori di trascrizione MYC / Max, quando eterodimerizzano, possono attivare una cascata di segnali che complessivamente porta all’attivazione del ciclo cellulare e alla proliferazione. Quale?", options: ["Aumento della attività di E2F2 tramite interazione trascrizione diretta e tramite attivazione del pathway di fosforilazione di Rb", "Via di segnalazione di Nf-kB", "Via di segnalazione delle proteine STAT", "Attivazione del complesso di trascrizione AP1 (c-Jun e c-Fos) Attivazione del pathway di de- fosforilazione di Rb", "Defosforilazione Rb"], answer: "Aumento della attività di E2F2 tramite interazione trascrizione diretta e tramite attivazione del pathway di fosforilazione di Rb" },
    { question: "La proteina oncosoppressore P53:", options: ["É un fattore di trascrizione", "É una proteina di membrana", "É un long-non-coding RNA capace di promuovere la crescita cellulare in maniera incontrollata", "É una proteina chaperone", "É un componente della forcella di replicazione"], answer: "É un fattore di trascrizione" },
    { question: "Si consideri il gene MYC. Quale delle seguenti affermazioni è falsa:", options: ["MYC non può essere target di microRNA", "MYC è un fattore di trascrizione", "MYC richiede la formazione di un dimero con MAX per il suo funzionamento", "MYC può regolare l’ingresso di una cellula nella fase 3 del cell-cycle, attraverso la regolazione della trascrizione del fattore di trascrizione E2F", "MYC si lega al DNA con il seguente CACGTG"], answer: "MYC non può essere target di microRNA" },
    { question: "Quale delle seguenti descrive meglio le modificazioni del cap dell’mRNA degli eucarioti?", options: ["Un nucleotide con la guanina modificata aggiunta alla terminazione 5 del trascritto", "Un nucleotide con la guanina modificata aggiunta alla terminazione 3 del trascritto", "Una serie di nucleotidi di adenina aggiunti alla terminazione 3 del trascritto", "Una serie di nucleotidi di adenina aggiunti alla terminazione 5 del trascritto", "Un nucleotide con la citosina modificata aggiunta alla terminazione 3 del trascritto"], answer: "Un nucleotide con la guanina modificata aggiunta alla terminazione 5 del trascritto" },
    { question: "Quali delle seguenti RNA polimerasi è responsabile per trascrivere quasi tutti i geni codificanti proteine?", options: ["RNA polimerasi II", "RNA polimerasi I", "RNA polimerasi III", "RNA polimerasi IV", "DNA polimerasi"], answer: "RNA polimerasi II" },
    { question: "La principale ragione perché i trascritti di mRNA sono modificati alle estremità 5 e 3:", options: ["Per proteggere I'RNA dalla degradazione", "Per accettarsi che tutti i nucleotide siano fosforilati", "In modo che le due terminazioni rimangono associate l’una all’altra durante il trasporto", "Per guidare la rimozione degli introni", "Per replicazione"], answer: "Per proteggere I'RNA dalla degradazione" },
    { question: "La struttura chimica del 5 mRNA cap include (...) covalentemente legata al residuo terminale al 5 dell’mRNA attraverso un legame (...).", options: ["7-metilguanosina; 5 - 5 trifosfato", "7-metilguanosina; 5 - 3 fosfodiesterico", "N-formiladenosine; 5-3 difosfato", "7-metilcitosina; 5-5 fosfodiesterico", "Adenosina trifosfato"], answer: "7-metilguanosina; 5 - 5 trifosfato" },
    { question: "Quale evento di processamento RNA non si verifica nel nucleo?", options: ["Degradazione dell' mRNA", "Splicing", "Poliadenilazione", "RNA editing", "Capping"], answer: "Degradazione dell' mRNA" },
    { question: "L'inizio della trascrizione negli eucarioti richiede proteine attivatrici perché:", options: ["Le RNA polimerasi hanno poca o nessuna affinità per le sequenze del promotore", "Le RNA polimerasi non possono sintetizzare polimeri di RNA senza l’associazione con co-attivatori", "Le sequenze dei promotori sono quasi sempre legate da proteine repressorie", "I geni eucariotici mostrano una densità genica molto bassa", "Mancano i nucleotidi"], answer: "Le RNA polimerasi hanno poca o nessuna affinità per le sequenze del promotore" },
    { question: "Quale delle seguenti non è una funzione dell’RNA -Induced Silencing Complex (RISC)?", options: ["Conversione del trascritto miRNA primario a miRNA precursore", "Clivaggio del miRNA precursore a short miRNA duplex", "Facilita l’appaiamento delle basi tra miRNA maturo e la sua sequenza complementare nell’mRNA", "Clivaggio dell’mRNA a cui si lega l’siRNA", "Inibizione traduzione"], answer: "Conversione del trascritto miRNA primario a miRNA precursore" },
    { question: "Se una mutazione provoca la delezione di una base nella regione di un gene che specifica una proteina, quale sarà l’effetto sulla sintesi di quella proteina?", options: ["La proteina sarà modificata dal punto della delezione in poi", "La proteina avrà un aa sostituito", "La proteina non verrà tradotta", "La proteina non subirà modificazioni", "La proteina sarà tutta modificata"], answer: "La proteina sarà modificata dal punto della delezione in poi" },
    { question: "Quale delle seguenti NON è una delle modificazioni covalenti dei nucleosomi capace di influire sull’espressione genica?", options: ["Glicosilazione", "Fosforilazione", "Acetilazione", "Mono metilazione", "Di-Metilazione"], answer: "Glicosilazione" },
    { question: "Geni trascrizionalmente attivi sono caratterizzati da:", options: ["Presenza di varianti istoniche H2AZ e H3.3", "Aumento istone H1", "La presenza di nucleosomi eterocromatinici legati al suo locus", "Pattern di metilazione H3Kme2/3 degli istoni", "Nessuno dei casi riportati sopra"], answer: "Presenza di varianti istoniche H2AZ e H3.3" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni è falsa:", options: ["Metilazione e acetilazione sono modificazioni covalenti contemporanee dello stesso residuo", "Il gene VEGFA è un gene implicato nella vasculogenesi e angiogenesi. Nell’endotelio il suo promotore è caratterizzato dal pattern H3K4me3", "Le code istoniche protrudono al di fuori dei due strand di DNA super-avvolti attorno al nucleosoma", "Le code istoniche sono riconosciute da specifiche classi di enzimi", "Sequenze barriera di DNA bloccano la diffusione dei complessi di lettura-scrittura separando così domini adiacenti di cromatina."], answer: "Metilazione e acetilazione sono modificazioni covalenti contemporanee dello stesso residuo" },
    { question: "Quale delle seguenti relative alla duplicazione del DNA non è corretta?", options: ["Il DNA di nuova sintesi viene polimerizzato in direzione 3 —> 5 su uno dei due filamenti parentali e in direzione 5 —> 3 sull’altro", "La sintesi di uno dei due nuovi filamenti avviene in modo discontinuo", "Da ogni origine di replicazione si formano due forcelle di replicazione", "Entrambi i filamenti del DNA parentale sono usati come stampo", "Il legame tra l’innesco a RNA e il relativo frammento di Okazaki è di tipo covalente"], answer: "II DNA di nuova sintesi viene polimerizzato in direzione 3 -> 5" },
    { question: "In che punto della duplicazione del DNA intervengono le proteine CAF1 e NAP1?", options: ["Formazione dei nucleosomi dietro la forcella di replicazione", "Sono proteine della forcella di replicazione", "Sono proteine del complesso della elicasi", "Definizioni delle origini della replicazione", "Le replicazione dei telomeri"], answer: "Formazione dei nucleosomi dietro la forcella di replicazione" },
    { question: "Quale affermazione sulla maturazione del trascritto è corretta?", options: ["Alcuni esoni possono essere esclusi dall' mRNA maturo", "Coda Poly-A in posizione 5", "Introni uniti da spliceosoma", "Prodotto splicing sempre uguale", "Introni mantenuti per protezione"], answer: "Alcuni esoni possono essere esclusi dall' mRNA maturo" },
    { question: "Quale dei seguenti non è un esempio di sito di DNA regolatorio:", options: ["Repressore", "Enhancer", "Insulatore", "Operatore", "Promotore"], answer: "Repressore" },
    { question: "I microRNAs:", options: ["Sono prodotti da un trascritto precursore del miRNA", "Sono presenti solo in umani", "Controllano mediante appaiamento DNA", "Degradano RNA cataliticamente", "Sono prodotti da rRNA"], answer: "Sono prodotti da un trascritto precursore del miRNA" },
    { question: "Quali delle seguenti affermazioni sui geni soppressori tumorali è falsa:", options: ["Le cellule con una copia funzionale di un gene soppressore tumorale proliferano in genere più velocemente delle cellule normali", "L’amplificazione genica di un gene sopressore tumorale è meno dannosa che l’amplificazione genica di un proto-oncogene", "Inattivazione di un gene soppressore tumorale conduce alla sopravvivenza e proliferazione tumorale", "Individui con solo una copia funzionale di un gene soppressore tumorale sono più proni a sviluppare tumore che gli individui con due copie funzionali di un gene soppressore tumorale", "Rb è un soppressore"], answer: "Le cellule con una copia funzionale di un gene soppressore tumorale proliferano in genere più velocemente delle cellule normali" },
    { question: "Quale delle seguenti definisce meglio il fenomeno dell’apoptosi?", options: ["Un meccanismo di morte cellulare programmata che presenta coinvolgimento delle caspasi", "Un meccanismo di controllo dell’omeostasi cellulare", "Una delle fasi del ciclo cellulare", "Il meccanismo di silenziamento di un oncogene", "Il meccanismo di attivazione di un oncogene"], answer: "Un meccanismo di morte cellulare programmata che presenta coinvolgimento delle caspasi" },
    { question: "Quale dei seguenti enzimi è coinvolto principalmente nel processamento dei microRNA?", options: ["Dicer", "Acetil-transferasi", "Topoisomerasi", "Idrolasi", "Elicasi"], answer: "Dicer" },
    { question: "Considerando un fattore di trascrizione del tipo zinc finger, possiamo dire che:", options: ["Il DNA binding domain (ca 23-25 aa) è un’alfa elica stabilizzata che interagisce con uno zinco mediante 2 istidine", "Due legami di coordinazione dello Zn sono impegnati con 2 proline di un foglietto beta Il FT MYC / Max ne rappresenta un esempio", "Contiene un alfa - elica che contatta il solco minore del DNA", "I geni da esso regolati saranno sempre repressi", "Richiede ferro"], answer: "Il DNA binding domain (ca 23-25 aa) è un’alfa elica stabilizzata che interagisce con uno zinco mediante 2 istidine" },
    { question: "Il complesso di rimodellamento è reclutato da (...) e rimodellando la (...) permette l’accesso ai fattori basali della trascrizione sul DNA", options: ["FT; cromatina", "Elicasi; cromatina", "Fosfatasi; istoni", "FT; RNA", "Ligasi; DNA"], answer: "FT; cromatina" },
    { question: "Supponiamo di avere una cellula in cui il fattore generale di trascrizione TFIIH ha subito una mutazione che ne impedisce l’attività. É probabile che:", options: ["Il dominio C-terminale dell' RNA pol II non verrà più fosforilato", "Non si formerà piu’ il complesso mediatore per la trascrizione genica", "Non si formerà piu’ il complesso dello spliceosoma", "L’attività della RNA pol II subisce un aumento per compensare la mancanza della funzionalità di TFIIH.", "L’attività della RNA pol III subisce un rallentamento"], answer: "Il dominio C-terminale dell' RNA pol II non verrà più fosforilato" },
    { question: "La struttura chimica del 5’ mRNA cap include (...) covalentemente legata al residuo terminale al 5’ dell’ mRNA attraverso un legame 5’-5’ mediato dai seguenti enzimi (...)", options: ["7-metilguanosina; guanil-transferasi + metil-transferasi", "7-metilguanosina; guanil-transferasi + metil-transferasi", "7-metilcitosina; fosfatasi + guanil-transferasi + metil-transferasi", "7-metilcitosina; transcrittasi inversa", "Nessuna delle risposte indicate è corretta."], answer: "7-metilguanosina; guanil-transferasi + metil-transferasi" },
    { question: "In seguito ad un evento di duplicazione del DNA, si sono prodotti 10 gruppi fosfato. Quanto DNA è stato duplicato ?", options: ["10 nucleotidi", "20 nucleotidi", "5 nucleotidi", "Dipende dalla sequenza di DNA effettivamente duplicata", "5 nucleotidi in eucarioti e 10 in procarioti"], answer: "10 nucleotidi" },
    { question: "In seguito ad una over-espressione degli enzimi telomerasi, presumibilmente:", options: ["I telomeri si allungano più del normale", "I telomeri si accorciano più del normale.", "La forcella di replicazione è incapace di assemblarsi.", "Le cellule procedono piu’ velocemente alla fase di senescenza.", "La replicazione del DNA avviene in maniera più lenta."], answer: "I telomeri si allungano più del normale" },
    { question: "Oncogene è?", options: ["Gene mutato che dá mutazione dominante", "Gene recessivo", "Gene che ripara DNA", "Gene housekeeping", "Gene mitocondriale"], answer: "Gene mutato che dá mutazione dominante" },
    { question: "Quali delle seguenti NON è vero dei microRNA degli eucarioti?", options: ["il processamento dei miRNA è guidato dai snoRNPs", "i miRNAs sono trascritti della RNA pol II", "i precursori (pri-mRNA) dei miRNAs hanno il 5’-cap e sono poliadenilati", "i miRNA sono processati nel nucleo e nel citoplasma", "il processamento dei miRNA richiede l’enzima dicer"], answer: "il processamento dei miRNA è guidato dai snoRNPs" },
    { question: "Un gene housekeeping è un gene che codifica per un prodotto che", options: ["È espresso a livello costitutivo", "Funziona nel rimuovere gli scarti dalla cellula", "È espresso differenzialmente a seconda dei bisogni della cellula", "Funziona esclusivamente nel mantenimento della membrana cellulare", "È espresso solo in risposta ad uno stimolo esterno"], answer: "È espresso a livello costitutivo" },
    { question: "Una cellula umana è in fase S. Quali di queste cicline e proteine CDK sono espressi?", options: ["cyclin A + cdk2", "cyclin D + Cdk4, Cdk6", "cyclin E + Cdk2", "cyclin B + cdk1", "cyclin B + Cdk2"], answer: "cyclin A + cdk2" },
    { question: "Il sistema di controllo del ciclo cellulare dipende principalmente da _______ attivate/i ciclicamente.", options: ["Proteina chinasi dipendenti da ciclina (cdk)", "Fattori di elongazione del DNA", "Mitogeni", "Interazioni tra fattori di splicing", "Interazioni tra i fattori di trascrizione MYC/MAC e P53"], answer: "Proteina chinasi dipendenti da ciclina (cdk)" },
    { question: "Si consideri la proteina Rb (retinoblastoma). Mutazioni a carico di RB sono oncogeniche quando:", options: ["Sono presenti in omozigosi, lasciando E2F privo di controllo inibitorio e permettendo quindi a E2F di promuovere l’ingresso in fase S del ciclo cellulare", "Sono presenti in eterozigosi, lasciando E2F privo di controllo inibitorio e permettendo quindi a E2F di promuovere l’ingresso in fase S del ciclo cellulare", "Sono presenti in omozigosi e Rb è inoltre fosforilato", "Sono presenti in omozigosi e Rb è inoltre de-fosforilato", "Sono associate a contemporanea mutazione del gene p53"], answer: "Sono presenti in omozigosi, lasciando E2F privo di controllo inibitorio e permettendo quindi a E2F di promuovere l’ingresso in fase S del ciclo cellulare" },
    { question: "Lunghezza tipica microRNA maturo:", options: ["circa 19-25 nts", "circa 10 nts", "maggiore di 25 nts", "dipende poly-A", "100 nts"], answer: "circa 19-25 nts" },
    { question: "Si consideri il genoma umano (h. sapiens) e quello del lievito (s. cerevisiae). Quali delle seguenti affermazioni è vera e specifica meglio le differenze tra i genomi dei due organismi?", options: ["Il genoma umano e quello di s. cerevisiae hanno le stesse dimensioni", "Il genoma umano e quello di s. cerevisiae codificano per lo stesso numero di geni", "Sul genoma umano i geni sono intervallati da ampi tratti di DNA non codificante mentre nel caso di s. cerevisiae i geni sono tipicamente molto vicini gli uni agli altri", "Il genoma umano codifica per circa 25.000 geni protei coding, quello di s. cerevisiae per circa 6.000; non vi è differenza nella struttura e nella distribuzione di geni.", "Il genoma del lievito (s. cerevisiae) contiene il doppio dei geni del caso umano"], answer: "Sul genoma umano i geni sono intervallati da ampi tratti di DNA non codificante mentre nel caso di s. cerevisiae i geni sono tipicamente molto vicini gli uni agli altri" },
    { question: "Quale alterazione non converte proto-oncogene in oncogene?", options: ["Una mutazione che introduce un codone di stop immediatamente dopo il codone per la meteonina iniziale", "Mutazione che rende proteina iperattiva", "Una amplificazione del numero di copie del protooncogene che causa una iperproduzione della proteina oncogena", "Traslocazione", "Mutazione puntiforme nel promotore"], answer: "Una mutazione che introduce un codone di stop immediatamente dopo il codone per la meteonina iniziale" },
    { question: "I complessi di rimodellamento della cromatina hanno un ruolo importante nella regolazione dello stato della cromatina nel nucleo. Essi:", options: ["Tutte le precedenti sono vere", "Possono fare scivolare il DNA sui nucleosomi.", "Hanno attività dipendente da ATP", "Possono interagire con i chaperoni degli istoni", "Possono rimuovere o scambiare subunità del core degli istoni"], answer: "Tutte le precedenti sono vere" },
    { question: "Selezionare quale di queste modificazioni covalenti degli istoni corrisponde ad eventi di acetilazione sull’istone H3 capace di promuovere l’attività di trascrizione genica:", options: ["H3K27ac", "H3K4me1", "H3K4me3", "H3K9me3", "H4K5ac"], answer: "H3K27ac" },
    { question: "Quali delle seguenti è vera a riguardo della eterocromatina in una tipica cellula umana?", options: ["Circa 10% del genoma è impacchettato in eterocromatina", "Il DNA nella eterocromatina contiene tutti i geni inattivi della cellula", "Geni che sono compattati in eterocromatina sono geni attivi trascrizionalmente", "I differenti tipi di eterocromatina sono accomunati da un livello di condensazione del DNA comune", "L’eterocromatina è altamente condensata nella zona dei centromeri ma non verso il telomero"], answer: "Circa 10% del genoma è impacchettato in eterocromatina" },
    { question: "Durante la replicazione del DNA in una cellula eucariotica i “primer” sintetizzati dall’enzima DNA primasi:", options: ["Sono sintetizzati più frequentemente sul filamento ritardato rispetto al filamento leader", "Composti da DNA", "Generalmente hanno un più alto numero di mutazioni rispetto al DNA a loro vicino", "Sono uniti al DNA vicino da una DNA ligasi", "Forniscono gruppi 3’ fosfato necessari alla estensione della DNA polimerasi"], answer: "Sono sintetizzati più frequentemente sul filamento ritardato rispetto al filamento leader" },
    { question: "Durante la replicazione del DNA le proteine single-stand DNA-binding (SSB):", options: ["Sono vere B e C", "Si trovano più frequentemente sul filamento ritardato rispetto al filamento leader", "Si legano cooperativamente al DNA a singolo strand ed impediscono la formazione di anse e legami su di esso", "Si legano cooperativamente alla DNA polimerasi", "Si legano cooperativamente a strutture ad anse che si formano sul DNA a singolo filamento"], answer: "Si legano cooperativamente al DNA a singolo strand ed impediscono la formazione di anse e legami su di esso" },
    { question: "Si consideri un tipico gene eucariotico. A circa 25 basi upstream dal proprio TSS sul DNA è possibile trovare:", options: ["TATA BOX", "Origine replicazione", "Primer", "microRNA", "Codone STOP"], answer: "TATA BOX" },
    { question: "Quale di questi è un fattore generale di trascrizione dotato di attività elicasica e con attività chinasi capace di fosforilare il dominio C terminale della RNA polimerasi II in posizione Ser5?:", options: ["TFIIH", "TFIIB", "TFIID", "TFIIE", "TFIIF"], answer: "TFIIH" },
    { question: "Quale tra le seguenti classi di fattori di trascrizione è capace di riconoscere le basi del DNA tramite un dominio di tipo alfa elica?:", options: ["Tutte le precedenti", "Elica-ansa-elica", "Elica-giro-elica", "Dita di zinco", "Cerniera leucine"], answer: "Tutte le precedenti" },
    { question: "Si considerino 2 cellule umane una in G1 e l’altra in G0. Se entrambe sono stimolate a passare in maniera definitiva il “restriction point” verso la fase S mediante la giunta di un segnale di proliferazione extra cellulare, ma poi il segnale viene immediatamente rimosso, cosa ti aspetti che succeda?", options: ["Entrambe le cellule replicheranno il loro DNA", "Solo le cellule in G1 replicheranno il loro DNA", "Solo le cellule in G0 replicheranno il loro DNA", "Solo le cellule in G1 inizieranno a replicare il loro DNA ma successivamente si fermeranno e non raggiungeranno la fase G2", "Nessuna delle due replicherà il DNA"], answer: "Entrambe le cellule replicheranno il loro DNA" },
    { question: "Quali delle seguenti NON è una caratteristica tipica delle proteine caspasi, sia iniziatrici che esecutrici?", options: ["Possono attivare trascrizionalmente geni target tramite un dominio di legame sul DNA", "Sono attivate mediante taglio di una parte della loro catena polipeptidica", "Sono inattive come monomeri", "Hanno attività proteasica", "Sono attivate/disattivate principalmente da proteine intracellulari della famiglia BCL2"], answer: "Possono attivare trascrizionalmente geni target tramite un dominio di legame sul DNA" },
    { question: "Si consideri la proteina oncosopressore P53. Esso si comporta come un oncosoppressore dominante perché, a livello molecolare:", options: ["Può espletare la sua funzione di Fattore di trascrizione solo in forma tetramerica", "Proteina stabile", "Di solito mutata", "Forma dimeri MYC", "Legata a p21"], answer: "Può espletare la sua funzione di Fattore di trascrizione solo in forma tetramerica" },
    { question: "Si definisce mitogeno:", options: ["Un segnale molecolare capace di aumentare la velocità di traduzione del mRNA in proteine da parte dei ribosomi", "Un segnale molecolare capace di bloccare la proliferazione cellulare", "Un segnale molecolare capace di indurre la proliferazione cellulare", "Un segnale molecolare capace di bloccare la trascrizione del DNA", "Un segnale molecolare capace di bloccare lo splicing"], answer: "Un segnale molecolare capace di indurre la proliferazione cellulare" },
    { question: "Il promotore di un certo gene umano è in uno stato ipermetilato. Cosa si può concludere a riguardo del livello di trascrizione del gene stesso?:", options: ["Il gene è trascrizionalmente spento (gene 'OFF')", "Il gene è trascrizionalmente attivo (gene “ON”)", "Il gene è trascrizionalmente attivo (gene “ON”) ma l’attività di trascrizione complessiva dipende dall’interazione con i Fattori di Trascrizione espressi in quel momento nella cellula", "I Il gene è trascrizionalmente attivo (gene “ON”) con attività di trascrizione complessiva determinata dall’affinità di legame delle RNA-pol II sul suo promotore", "Il gene subisce splicing alternativo."], answer: "Il gene è trascrizionalmente spento (gene 'OFF')" },
    { question: "Studiando l’espressione di una proteina regolatrice della trascrizione (Fattore di Trascrizione) in due tipi di cellule, avete eseguito esperimenti che dimostrano che l’mRNA codificante per la proteina è presente a livelli comparabili nel citosol di entrambi i tipi cellulari. Tuttavia, sulla base dell’espressione dei suoi geni bersaglio, si sospetta che l’attività della proteina possa essere significativamente diversa nei due tipi di cellule. Quale delle seguenti fasi nell’espressione del gene che codifica questa proteina è più probabile che sia controllata in modo differenziale in questi tipi di cellule?:", options: ["Traduzione o post-traduzione", "Inizio trascrizione", "Maturazione mRNA", "Trasporto mRNA", "Degradazione mRNA"], answer: "Traduzione o post-traduzione" },
    { question: "L’evento di splicing alternativo in una cellula eucariotica:", options: ["Avviene nel nucleo della cellula", "Avviene nei mitocondri", "Avviene nel citosol della cellula", "Richiede l’intervento di proteine di membrana", "Sono vere sia B che C"], answer: "Avviene nel nucleo della cellula" },
    { question: "Quale di questi enzimi è responsabile per la formazione della struttura ad hairpin del pre-miRNA, a partire dal precursore pri-miRNA", options: ["DROSHA", "ELICASI", "DICER", "EXPORTIN 5", "RISC"], answer: "DROSHA" },
    { question: "Quale delle seguenti descrive correttamente la distinzione tra geni ortologhi e geni paraloghi?:", options: ["Geni ortologhi sono geni in specie differenti mentre i geni paraloghi sono relativi allo stesso organismo", "Geni ortologhi sono sempre più lunghi dei geni paraloghi", "Geni ortologhi possono essere presenti in famiglie di geni, i geni paraloghi mai", "Geni ortologhi codificano per proteine molto simili tra di loro, geni paraloghi mai", "Geni ortologhi possono avere funzione simile, geni paraloghi hanno sempre funzione diversa tra di loro"], answer: "Geni ortologhi sono geni in specie differenti mentre i geni paraloghi sono relativi allo stesso organismo" },
    { question: "Si consideri il genoma di H. sapiens e i genomi di questi 4 organismi modello: M. musculus (topo), D. melanogaster(moscerino della frutta) D. rerio (zebrafish), S. cerevisiae (lievito). Scrivere i loro nomi in sequenza in termini della distanza filogenetica via via maggiore dall’uomo.:", options: ["H. sapiens, M. musculus, D. rerio, D. melanogaster, S. cerevisiae", "M. musculus, D. rerio, S. cerevisiae, D. melanogaster", "S. cerevisiae, D. rerio, D. melanogaster, M. musculus", "H. sapiens, D. rerio, M. musculus, D. melanogaster, S. cerevisiae", "M. musculus, D. melanogaster, D. rerio, S. cerevisiae"], answer: "H. sapiens, M. musculus, D. rerio, D. melanogaster, S. cerevisiae" },
    { question: "I cromosomi eucariotici sono organizzati dentro il nucleo in una struttura complessa tale da permettere una compattificazione spaziale del DNA dell’ordine di migliaia di volte. Quale dei seguenti è maggiormente responsabile per un tale livello di compressione?:", options: ["Le varie proteine della cromatina che avvolgono e ripiegano il DNA", "La complementarietà delle 2 eliche del DNA", "L’involucro nucleare che incapsula i cromosomi", "La matrice nucleare che fornisce un solido ancoraggio del DNA", "Nessuna delle precedenti è corretta"], answer: "Le varie proteine della cromatina che avvolgono e ripiegano il DNA" },
    { question: "Durante l’assemblaggio di un nucleosoma, normalmente i dimeri istonici ............ prima si combinano a formare un tetramero, che poi si combina con due dimeri ............ di istoni a formare l’ottamero finale.", options: ["H1-H3; H2A-H2B", "H3-H4; H2A-H2B", "H2A-H2B; H1-H3", "H2A-H2B; H3-H4", "H1-H2; H3-H4"], answer: "H3-H4; H2A-H2B" },
    { question: "La maggioranza del genoma umano NON codificante è costituita da:", options: ["Vari tipi di elementi ripetitivi (es. SINE, LINE, TRANSPOSONI)", "Introni", "Esoni", "Promotori di geni codificanti proteine", "Regioni trascritte in long-non-coding RNAs"], answer: "Vari tipi di elementi ripetitivi (es. SINE, LINE, TRANSPOSONI)" },
    { question: "In un istone, un residuo di lisina in una delle code, necessita di essere trimetilato; quali dei seguenti enzimi può svolgere tale operazione?", options: ["Histone metil-transferasi (HMTS)", "Fosfatasi", "De-metilasi", "HATS", "Endonucleasi"], answer: "Histone metil-transferasi (HMTS)" },
    { question: "Durante un evento di duplicazione del DNA è necessario separare i due filamenti complementari della sequenza nucleotidica. Quali dei seguenti enzimi può svolgere questo compito?", options: ["DNA elicasi", "Topoisomerasi", "Dicer", "DNA Polimerasi", "DNA Ligasi"], answer: "DNA elicasi" },
    { question: "Si consideri la famiglia genica delle globine umane. Quali di questi eventi di evoluzione genomica ha portato all’attuale configurazione del locus?", options: ["Un primo evento di duplicazione ha separato la globina alfa da quella beta. Successivi eventi di duplicazione hanno prodotto le varianti gamma, delta ed epsilon", "Eventi di mutazioni puntiformi hanno distinto le diversi varianti", "Un evento di inversione ha separato la globina alfa da tutte le altre varianti", "Un primo evento di duplicazione ha separato la globina alfa da quella beta. Successivi eventi di inserzioni di transposoni hanno prodotto le varianti gamma, delta ed epsilon", "Tutte le risposte sopra sono vere"], answer: "Un primo evento di duplicazione ha separato la globina alfa da quella beta. Successivi eventi di duplicazione hanno prodotto le varianti gamma, delta ed epsilon" },
    { question: "Su un mRNA eucariotico maturo, quali di queste sequenze si trova alla sua estremità 5’?:", options: ["5'-UTR", "Codone di inizio della traduzione ATG", "Codone di fine della traduzione", "Poly-A", "3-UTR"], answer: "5'-UTR" },
    { question: "Su un mRNA eucariotico maturo, quali di queste sequenze si trova alla sua estremità 3’?", options: ["Poly-A", "ATG", "Fine traduzione", "3'-UTR", "5'-UTR"], answer: "Poly-A" },
    { question: "Un certo micro RNA umano in seguito ad un esperimento di over espressione è stato dimostrato avere funzione oncogenica. Tenendo conto del funzionamento tipico di un micro RNA nei confronti dei suoi geni target, è presumibile che:", options: ["Tra i suoi geni target ci possa essere un gene oncosoppressore", "Tra i suoi geni target ci possa essere un gene a sua volta oncogene", "Tra i suoi geni target non ve ne siano che influenzino il ciclo cellulare", "Tra i suoi geni target non ve ne siano che abbiano funzione di riparazione del DNA", "Nessuna delle precedenti è vera."], answer: "Tra i suoi geni target ci possa essere un gene oncosoppressore" },
    { question: "Una cellula umana sta esprimendo la ciclina A e proteine Cdk2. In che fase del ciclo cellulare presumibilmente è:", options: ["S", "G0", "G1", "G2", "M"], answer: "S" },
    { question: "Cyclin dependent Kinases che controllano la progressione attraverso i vari checkpoints del ciclo cellulare sono attivate da:", options: ["Legame alla ciclina, più fosforilazione da parte della Cdk activating protein kinase", "Legame ciclina", "Fosforilazione della Cdk activating protein kinase", "Fosforilazione da una tyrosine kinase", "Fosforilazione da parte di Fattori di Trascrizione"], answer: "Legame alla ciclina, più fosforilazione da parte della Cdk activating protein kinase" },
    { question: "Si consideri la proteina oncosoppressore P53. In cellule normali, non sottoposte a stress, P53:", options: ["E' una proteina instabile, che in genere viene degradata per proteolisi dopo la sua sintesi", "È una proteina molto stabile", "È di solito mutata", "Funziona formando tetrameri con il Fattore di Trascrizione Myc", "È attivata dall’interazione con la proteina MDM2"], answer: "E' una proteina instabile, che in genere viene degradata per proteolisi dopo la sua sintesi" },
    { question: "Per un tipico gene di un organismo eucariota, la regolazione della trascrizione è:", options: ["Finemente controllata e mediata da Fattori di trascrizione che agiscono in maniera cooperativa", "Finemente controllata e mediata da microRNA che agiscono in maniera cooperativa", "Sempre attiva", "Sempre spenta se non in prossimità di un evento di duplicazione del DNA", "Casuale"], answer: "Finemente controllata e mediata da Fattori di trascrizione che agiscono in maniera cooperativa" },
    { question: "Le sequenze di legame sul DNA di un tipico Fattore di Trascrizione umano:", options: ["Sono corte sequenze spesso dotate di un certo grado di variabilità", "Sono lunghe sequenze di DNA ripetitivo", "Rappresentano sequenze di legame per enzimi del tipo DNA-elicasi", "Non possono mai trovarsi a più di 500 bp upstream dal TSS del gene regolato", "Sono palindrome"], answer: "Sono corte sequenze spesso dotate di un certo grado di variabilità" },
    { question: "Un tipico fattore di trascrizione umano è caratterizzato da:", options: ["Un dominio di legame al DNA e un dominio di attivazione", "Un dominio di legame con il RNA", "Un dominio di legame con sequenze regolatrici poste sul tratto 3’-UTR di un mRNA", "Un dominio di legame con sequenze regolatrici poste sul tratto 5’-UTR di un mRNA", "Un dominio di membrana"], answer: "Un dominio di legame al DNA e un dominio di attivazione" },
    { question: "Quali di questi fattori determina la modalità di espressione nel tempo e nello spazio di un gene trascritto in una cellula eucariotica?", options: ["Tutte le precedenti sono vere", "Il tipo di sequenza cis-regolatorie presenti nel corrispondente promotore", "La posizione relativa delle sequenze cis-regolatorie presenti nel corrispondente promotore", "La presenza di eventuali enhancers che possano regolare il gene stesso", "La specifica combinazione di fattori di trascrizione espressi nel nucleo della cellula considerata"], answer: "Tutte le precedenti sono vere" },
    { question: "In una certa cellula eucariotica i fattori di trascrizione Myc e Max sono entrambi espressi e dimerizzano. Quali di questi processi cellulari è probabilmente attivato?", options: ["Proliferazione", "Apoptosi", "Splicing", "Accorciamento telomeri", "Quiescenza"], answer: "Proliferazione" },
    { question: "Nel caso del genoma umano i fattori di trascrizione si legano a sequenze presenti sul DNA preferenzialmente:", options: ["Nella regione del promotore (upstream) del gene target", "Nella regione down stream rispetto alla fine del gene target", "Nelle regioni introniche del gene target", "Nelle regioni codificanti (esoni) del gene target", "Nei telomeri"], answer: "Nella regione del promotore (upstream) del gene target" },
    { question: "La sequenza detta E-BOX definita dal consensus CACGTG, è sequenza di legame per quale tra questi fattori di trascrizione?", options: ["MYC/MAX", "NF-Kb", "FOXP2", "E2F", "AP-1"], answer: "MYC/MAX" },
    { question: "In una cellula avviene la perdita di entrambi gli alleli di Rb (retinoblastoma). Si può concludere che:", options: ["Rb è inattivata: la proliferazione cellulare è stimolata", "Rb è inattivata la proliferazione cellulare è inibita", "Rb è attivata e la proliferazione cellulare è stimolata", "Rb è attivata e la proliferazione cellulare è inibita", "La cellula va in apoptosi"], answer: "Rb è inattivata: la proliferazione cellulare è stimolata" },
    { question: "Durante una certa fase di un evento di duplicazione del DNA è necessario impedire la formazione di nodi nel DNA, impedendo così al DNA di aggrovigliarsi. Quale enzima può svolgere questo compito?", options: ["DNA topoisomerasi", "Dicer", "Polimerasi", "Enzimi di riparazione MutS e MutL", "Elicasi"], answer: "DNA topoisomerasi" },
    { question: "Durante la replicazione del DNA che funzione ha l’enzima DNA primasi?", options: ["Consente la sintesi del RNA primer sia sul filamento primario sia su quello ritardato", "Permette l’assemblaggio del complesso proteico della forcella di replicazione", "Consente la sintesi del RNA primer solo sul filamento ritardato", "Salda due frammenti di DNA tramite un legame fosfodiestere", "Srotola il DNA"], answer: "Consente la sintesi del RNA primer sia sul filamento primario sia su quello ritardato" },
    { question: "Quali di questi geni/enzimi fa parte del complesso della forcella di replicazione del DNA", options: ["Elicasi", "TP53", "Fattori basali", "Proteine di segnale J-STAT", "Proteine RBP"], answer: "Elicasi" },
    { question: "La TATA-BOX è:", options: ["Una breve sequenza di DNA a doppia elica composta da T e A, posta a circa 25 basi upstream del TSS di un gene e importante per il legame delle proteine TBP e l’inizio della trascrizione", "Una sequenza di 4 nucleotidi ripetuti frequentemente nei tratti di DNA codificante", "La sequenza primer sul DNA necessaria per l’inizio del RNA polimerasi", "La sequenza primer necessaria per l’inizio dell’attività della DNA polimerasi", "La sequenza che termina la trascrizione"], answer: "Una breve sequenza di DNA a doppia elica composta da T e A, posta a circa 25 basi upstream del TSS" },
    { question: "Meccanismo della RNAi?", options: ["Processo in cui un dsRNA interferisce con l'espressione genica degradando l'mRNA o bloccando la traduzione", "Processo in cui il DNA viene degradato", "Meccanismo di replicazione virale", "Processo di traduzione proteica", "Riparazione del DNA"], answer: "Processo in cui un dsRNA interferisce con l'espressione genica degradando l'mRNA o bloccando la traduzione" },
    { question: "Cosa è necessario per la trascrizione?", options: ["Fattori di trascrizione e rimodellatori della cromatina", "Solo DNA polimerasi", "Solo ribosomi", "Proteine di membrana", "Solo lipidi"], answer: "Fattori di trascrizione e rimodellatori della cromatina" },
    { question: "Quali modificazioni epigenetiche possono provocare tumori?", options: ["Modificazioni del DNA (metilazione)", "Modificazioni delle proteine istoniche (acetilazione, ecc)", "Silenziamento genico", "Inattivazione del cromosoma X", "Tutte le precedenti possono avere effetti epigenetici legati ai tumori"], answer: "Tutte le precedenti possono avere effetti epigenetici legati ai tumori" },
    { question: "Quali dei seguenti non è colpito dalla presenza dei marcatori epigenetici?", options: ["Maturazione dell'RNA", "Sviluppo", "Imprinting", "Inattivazione del cromosoma X", "Differenziamento"], answer: "Maturazione dell'RNA" },
    { question: "Le proteine che agiscono legando gli attivatori e I'RNA polimerasi sono denominate:", options: ["Coattivatori", "Repressori", "Enhancer", "Silencer", "Chaperoni"], answer: "Coattivatori" },
    { question: "Il microRNA maturo umano hsa-miR-5p ha sequenza 5 - CAUCCCUUGCAUGGUGGAGGG -3. Quale delle seguenti sequenze può rappresentare la sequenza di binding 8-mer del microRNA su un mRNA target? In quale zona del mRNA target la sequenza deve essere preferenzialmente localizzata perché possa mediare l’interazione microRNA / gene?", options: ["AAGGGAUA; 3 UTR", "GUGUUCAN; 3 UTR", "AAGGGAUA; 5 UTR", "AAAAAAA; 3 UTR", "CCCCC; CDS"], answer: "AAGGGAUA; 3 UTR" },
    { question: "L'inizio della trascrizione in eucarioti di solito richiede la presenza di proteine attivatrici perchè:", options: ["La RNA polimerasi II ha di per sè bassa affinità per specifiche sequenze sui promotori", "La RNA polimerasi II richiede un primer sintetizzato dalle proteine attivatrici", "Le sequenze dei promotori attivi sono metilate e questo impedisce l’aggancio della RNA polimerasi II da sola", "I geni eucariotici sono troppo sparsi sul genoma perche’ la RNA polimerasi II possa identificare le regioni promotrici da sola", "Mancano i nucleotidi"], answer: "La RNA polimerasi II ha di per sè bassa affinità per specifiche sequenze sui promotori" },
    { question: "Il microRNA maturo umano hsa-miR-222-5p ha sequenza 5’-CUCAGUAGCCAGUGUAGAUCCU-3’. Quale delle seguenti può rappresentare la sequenza di “seed” per il legame su un gene target? In quale regione del trascritto del gene target tipicamente avviene il legame?", options: ["UCAGUAG; 3'-UTR", "UAGAUCC; 3'-UTR", "UCAGUAG; 5'-UTR", "UUUUUUU; 3'-UTR", "GGCAGC; CDS"], answer: "UCAGUAG; 3'-UTR" },
    { question: "Il microRNA maturo umano hsa-miR-214 5p ha sequenza 5’ - UGCCUGUCUACACUUGCUGUGC -3’. Quale delle seguenti sequenze può rappresentare la sequenza di “seed” 7-mer per il legame su un gene target? In quale regione del trascritto del gene target tipicamente avviene il legame?", options: ["GCCUGUC; 3' UTR", "GACAGGC; 3' UTR", "GACAGGC; 5' UTR", "UUUUUUU; 3' UTR", "AAAAAA; CDS"], answer: "GCCUGUC; 3' UTR" },
    { question: "Si consideri un tipico gene eucariotico. A circa 25 basi upstream dal proprio TSS sul DNA è possibile trovare:", options: ["TATA BOX", "Un'origine di replicazione", "Sequenze primer per la RNA polimerasi", "Sequenze di legame di micro RNA", "AUG"], answer: "TATA BOX" },
    { question: "Quale dei seguenti fattori di trascrizione sono gli effettori della risposta trascrizionale nella via di segnalazione delle RAS-MAPK?", options: ["FOS/JUN", "MYC/MAX", "NF-Kb", "FOXP2", "E2F"], answer: "FOS/JUN" },
    { question: "Il genoma umano (dati dimensionali):", options: ["Ha dimensioni di circa 3x10^9 nt, di cui il 25% codifica per pre-mRNA", "Codone di inizio traduzione ATG", "Ha dimensioni di 3x10^9 nt, circa il 10% è codificante", "Ha dimensioni di circa 10 volte il genoma di S. cerevisiae", "25.000 geni tutti esonici"], answer: "Ha dimensioni di circa 3x10^9 nt, di cui il 25% codifica per pre-mRNA" },
    { question: "FOXP2 è:", options: ["È un transcription factor", "È una proteina di membrana", "È un long-non-coding RNA", "È una proteina del ciclo cellulare", "È un enzima di splicing"], answer: "È un transcription factor" },
    { question: "Considerato un tipico gene protein coding del genoma umano, dove sono preferenzialmente localizzati i segnali per il legame dei fattori di trascrizione?", options: ["Nella regione del core promotore (ad es. -1000, +50bp attorno al TSS)", "Solo nella regione 5'-UTR", "Solo nella regione 3'-UTR", "Negli introni", "Nel citoplasma"], answer: "Nella regione del core promotore (ad es. -1000, +50bp attorno al TSS)" },
    { type: "text_input", question: "Indica se le modificazioni istoniche indicate favoriscono l'attivazione genica (A) o l'inattivazione genica (I). Formato richiesto: Lettera, Lettera, Lettera (es. A, I, A) per: Deacetilazione, Metilazione, Fosforilazione.", answer: "I, I, A", options: [] },
  ],
  neuroanatomia: [
    { question: "Quali delle seguenti strutture non posseggono collegamenti diretti con l'ipotalamo?", options: ["Corteccia Cerebellare", "Talamo", "Corteccia Cerebrale", "Ippocampo", "Amigdala"], answer: "Corteccia Cerebellare" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sul cervelletto è vera?", options: ["L'Emiballismo è un sintomo di danno cerebellare", "Le cellule di Renshaw sono interneuroni dello stato molecolare della corteccia cerebellare", "Le cellule del Purkinje ricevono afferenze dirette dai nuclei cerebellari profondi", "Gli emisferi cerebellari controllano e ricevono afferenze da muscoli ipsilaterali", "Il cervelletto manda proiezioni dirette alla corteccia motoria"], answer: "Gli emisferi cerebellari controllano e ricevono afferenze da muscoli ipsilaterali" },
    { question: "Nel Bulbo sono presenti i nuclei motori e sensitivi associati ai nervi cranici", options: ["Dal VII al Il", "Nessuna opzione è valida", "Dal VIII al XII", "Non ci sono nuclei motori associati ai nervi cranici", "Dal I al V"], answer: "Dal VIII al XII" },
    { question: "Quale dei seguenti nervi non attraversa la fessura orbitaria superiore?", options: ["Abducente", "Trocleare", "Branca Oftalmica del Trigemino", "Oculomotore", "Infraorbitario"], answer: "Infraorbitario" },
    { question: "A seguito dell'interruzione del corpo calloso il paziente non è in grado", options: ["Di controllare gli sfinteri anale e vescicale", "Di eseguire un comando verbale con la mano sinistra", "Di percepire la sensibilità alle mani", "Di eseguire calcoli matematici", "Di mantenere lo stato di coscienza"], answer: "Di eseguire un comando verbale con la mano sinistra" },
    { question: "Quale dei seguenti nervi è un ramo del nervo faciale?", options: ["Gran petroso superficiale", "Timpanico", "Zigomatico", "Linguale", "Buccinatore"], answer: "Gran petroso superficiale" },
    { question: "La lamina I del midollo spinale corrisponde", options: ["Alla colonna effettrice viscerale ortosimpatica", "Alla colonna afferente viscerale ortosimpatica", "Alla origine della via efferente destinata al nucleo gracile", "Alla zona marginale di Lissauer", "Alla sostanza gelatinosa di Rolando"], answer: "Alla zona marginale di Lissauer" },
    { question: "I seguenti fasci di sostanza bianca decorrono nello stesso cordone del midollo spinale", options: ["Spino-talamico anteriore e vestibolo-spinale laterale", "Spino-cerebellare dorsale e fascicolo gracile", "Spino-talamico anteriore e vestibolo-spinale crociato", "Spino-tettale e cortico-spinale crociato", "Spino-talamico laterale e cortico-spinale diretto"], answer: "Spino-tettale e cortico-spinale crociato" },
    { question: "Con quale ganglio parasimpatico il nervo glossofaringeo è connesso", options: ["Ottico", "Sfenopalatino", "Il nervo non ha connessioni con elementi gangliari, essendo solo motorio viscerale", "Ciliare", "Sottomandibolare"], answer: "Ottico" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni riguardanti il nucleo dell'Abenula è falsa?", options: ["Riceve fibre dal corpo genicolato laterale per la regolazione dei ritmi circadiani", "È collegato al controlaterale dalla commessura abenulare", "È raggiunta dalla via proveniente dai nuclei del setto", "È un centro intercalato nella via olfattiva", "Una importante via efferente è la abenulo-tegmentale (tegmento mesencefalico)"], answer: "Riceve fibre dal corpo genicolato laterale per la regolazione dei ritmi circadiani" },
    { question: "Nel ponte del tronco encefalico si trovano i nuclei", options: ["Motore del trigemino, salivatorio superiore, ambiguo", "Motore del faciale, salivatorio superiore, Edinger-Westphal", "Dell'abducente, del trocleare e dell'oculomotore", "Dell'abducente, motore del trigemino, salivatorio superiore", "Motorio del faciale, salivatorio superiore, ambiguo"], answer: "Dell'abducente, motore del trigemino, salivatorio superiore" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture viene raggiunta dalle fibre efferenti del nucleo dentato del cervelletto?", options: ["Nessuna opzione è valida", "Nuclei talamici anteriori", "Nucleo arcuato", "Nucleo rosso del mesencefalo", "Sostanza nera mesencefalica"], answer: "Nucleo rosso del mesencefalo" },
    { question: "I nuclei talamici che trasmettono informazioni riguardanti comandi motori somatici dai nuclei della base e dal cervelletto alla corteccia motrice primaria e premotoria sono:", options: ["I nuclei ventrali anteriori e laterali", "I nuclei laterali", "I nuclei anteriori", "I nuclei del pulvinar", "I nuclei genicolati mediali e laterali"], answer: "I nuclei ventrali anteriori e laterali" },
    { question: "Quale nervo dà innervazione al muscolo brachiale?", options: ["Mediano", "Muscolocutaneo", "Ascellare", "Radiale", "Ulnare"], answer: "Muscolocutaneo" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture trasmettono informazioni sensitive?", options: ["Tentorio del cervelletto", "Globus pallidus", "Talamo", "Nuclei basilari del ponte", "Piramidi bulbari"], answer: "Talamo" },
    { question: "Quale dei seguenti nervi spinali non prende parte alla formazione del plesso sacrale", options: ["IV nervo sacrale", "V nervo lombare", "IV nervo lombare", "I nervo sacrale", "Il nervo sacrale"], answer: "IV nervo sacrale" },
    { question: "Superiormente i collicoli superiori sono in rapporto con", options: ["Il tuber cinereum", "La tonsilla cerebellare", "Ipofisi", "L'epifisi", "I corpi mammillari"], answer: "L'epifisi" },
    { question: "Quale dei seguenti nervi si distribuisce al tegumento dell'orecchio esterno?", options: ["Nervo Intermedio", "Nervo Ipoglosso", "Nervo mascellare", "Nervo Oftalmico", "Nervo Vestibolo-Cocleare"], answer: "Nervo Intermedio" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni riguardanti il fascio genicolato è errata?", options: ["Provvede all'innervazione dei muscoli striati degli arti superiori", "Rappresenta una via mononeuronica discendente", "Provvede all'innervazione dei muscoli striati della testa", "Passa attraverso il ginocchio della capsula interna cerebrale", "Termina nel bulbo sui nuclei motori somatici dei nervi cranici"], answer: "Provvede all'innervazione dei muscoli striati degli arti superiori" },
    { question: "II plesso sacrale riceve fibre da", options: ["L4-L5-S1", "L2-L3-L4-L5-S1", "L4-L5-S1-S2-S3", "L3-L4-L5-S1-S2", "S1-S2-S3"], answer: "L4-L5-S1-S2-S3" },
    { question: "La lesione di quale delle seguenti aree encefaliche determina la sindrome di Benedikt, caratterizzata da ptosi (abbassamento della palpebra superiore), midriasi, paralisi dei muscoli oculari omolaterali, atassia e movimenti involontari degli arti controlaterali?", options: ["Area subtalamica", "Corteccia paleo-cerebellare", "Regione ponto-cerebellare", "Tegmento mesencefalico", "Lamina quadrigemina e area pre-tettale del mesencefalo"], answer: "Tegmento mesencefalico" },
    { question: "In base alla distribuzione delle fibre nella sostanza bianca del midollo spinale, quali dei seguenti quadri clinici è più indicativo di una lesione unilaterale del cordone laterale a livello toracico?", options: ["Ridotta percezione sensitiva termo-dolorifica omolaterale dell'arto inferiore con ridotta stenia (forza) muscolare controlaterale", "Ridotta percezione sensitiva propriocettiva controlaterale all'arto inferiore con ridotta stenia (forza) muscolare omolaterale", "Ridotta percezione sensitiva termo-dolorifica omolaterale dell'arto inferiore con rifotta stenia (forza) muscolare omolaterale", "Ridotta percezione sensitiva termo-dolorifica controlaterale all'arto inferiore con ridotta stenia (forza) muscolare omolaterale"], answer: "Ridotta percezione sensitiva termo-dolorifica controlaterale all'arto inferiore con ridotta stenia (forza) muscolare omolaterale" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture sono responsabili dello stato di veglia", options: ["Mesencefalo, subtalamo, talamo", "Ipotalamo, talamo, subtalamo", "Mesencefalo, talamo, ipotalamo", "Ipotalamo, ponte, bulbo", "Cervelletto, ponte, talamo"], answer: "Mesencefalo, talamo, ipotalamo" },
    { question: "Quale delle seguenti associazioni nucleo-bersaglio è sbagliata?", options: ["Nucleo ambiguo-terzo inferiore dell'esofago", "Nucleo del tratto solitario-vallecole ed epiglottide", "Nucleo ambiguo-cuore", "Nucleo motore dorsale del vago-stomaco", "Nucleo del tratto solitario-stomaco"], answer: "Nucleo ambiguo-terzo inferiore dell'esofago" },
    { question: "Le arterie spinali posteriori originano", options: ["A sinistra dalla arteria carotide esterna e a destra dal tronco brachio-cefalico", "A sinistra dall'arteria succlavia e a destra dal tronco brachio-cefalico", "Dalle arterie cerebellari superiori", "Dalle arterie vertebrali"], answer: "Dalle arterie vertebrali" },
    { question: "La superficie inferiore (ventrale) del cervelletto è in rapporto.", options: ["Con i lobi temporali degli emisferi cerebrali", "Con le fosse cerebrali dell'osso parietale e con le due ossa parietali", "Con i lobi occipitali degli emisferi cerebrali", "Con le fosse cerebellari dell'osso occipitale e anterior-mente con le piramidi delle ossa temporali", "Con il tentorio"], answer: "Con le fosse cerebellari dell'osso occipitale e anterior-mente con le piramidi delle ossa temporali" },
    { question: "Quali delle seguenti affermazioni riguardanti il nucleo olivare superiore è falsa", options: ["È un nucleo in cui si interrompono le fibre della via acustica ventrale", "È un nucleo proprio del tronco encefalico", "Dà origine a fibre che entrano nel lemnisco mediale", "Si trova nel ponte", "Dà origine a fibre che entrano nel lemnisco laterale"], answer: "Dà origine a fibre che entrano nel lemnisco mediale" },
    { question: "II pulvinar", options: ["Guida funzioni motorie associate a stimoli emozionali", "È correlato al mantenimento della coscienza degli stati emozionali", "Svolge un ruolo importante nelle emozioni, nella memoria, nell'apprendimento", "Integra informazioni sensitive e le proietta alle aree associative corticali", "Coordina le attività motorie somatiche"], answer: "Integra informazioni sensitive e le proietta alle aree associative corticali" },
    { question: "Le vie della sensibilità dolorifica cutanea", options: ["A livello troncoencefalico, hanno stazione di ritrasmissione nel nucleo della radice discendente del trigemino", "Sono in grado di attivare la formazione reticolare troncoencefalica", "Sono associate alle vie della sensibilità termica cutanea", "Sono organizzate in una via multisinaptica ed in una via parasinaptica", "Tutte le affermazioni sono esatte"], answer: "Tutte le affermazioni sono esatte" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni riguardanti la via del dolore viscerale è vera?", options: ["Le fibre afferenti raggiungono il midollo spinale con le radici posteriori", "Origina da terminazioni nervose libere presenti nella parete dei visceri", "Spesso è riferito al territorio somatico innervato dagli stessi nervi spinali", "Tutte le affermazioni sono esatte", "Le terminazioni nervose libere presenti nella parete dei visceri hanno ampi campi recettoriali"], answer: "Tutte le affermazioni sono esatte" },
    { question: "La quantità media del liquido cerebrospinale nell'adulto è", options: ["7-10 ml", "0.8-1 1", "550-700 ml", "30-45 ml", "120-150 ml"], answer: "120-150 ml" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni sul ganglio genicolato è falsa?", options: ["È attraversato da fibre eccitosecretrici per il palato molle", "È attraversato da fibre parasimpatiche per la ghiandola sottomandibolare", "Manda fibre alla corda del timpano", "Raccoglie la sensibilità viscerale dei 2/3 anteriori della lingua", "Proietta al nucleo pontino del trigemino"], answer: "Proietta al nucleo pontino del trigemino" },
    { question: "Un paziente di 55 anni ha avuto un ictus che ha causato la paralisi del suo arto inferiore destro. Qual è la sede più probabile dell'ictus fra quelle indicate?", options: ["Il braccio posteriore della capsula interna di destra", "La porzione mediale dell'area 6 di Brodmann", "La porzione laterale inferiore dell'area 4 di Brodmann", "Il braccio anteriore della capsula interna di sinistra", "La porzione mediale del giro precentrale sinistro"], answer: "La porzione mediale del giro precentrale sinistro" },
    { question: "I rami comunicanti bianchi sono presenti", options: ["In parte del tratto cervicale e in tutto quello lombare", "In tutto il tratto toracico", "In tutto il tratto cervicale e in quello toracico", "In tutto il tratto cervicale, toracico e lombare", "In tutto il tratto cervicale"], answer: "In tutto il tratto toracico" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture centrali riceve la proiezione dei neuroni multipolari (cellule gangliari) della retina", options: ["Aree pretettali", "Nucleo preottico dell'ipotalamo", "Collicolo superiore", "Corpo genicolato mediale", "Corpo genicolato laterale"], answer: "Corpo genicolato laterale" },
    { question: "La coclea presenta", options: ["La scala timpanica separata dalla cavità timpanica tramite la finestra rotonda", "Tutte le affermazioni sono esatte", "Contiene il condotto cocleare compreso tra la scala timpanica e la scala vestibolare", "Le scale vestibolare e timpanica che contengono perilinfa", "La scala vestibolare separata dalla cavità del timpano tramite la finestra ovale"], answer: "Tutte le affermazioni sono esatte" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture del bulbo rappresentano nuclei e centri responsabili anche della regolazione delle funzioni vitali autonome (viscerali)", options: ["Il nucleo cuneato accessorio", "Il nucleo gracile", "La formazione reticolare", "Nessuna opzione è valida", "L'oliva bulbare"], answer: "La formazione reticolare" },
    { question: "Quale dei seguenti nervi sono coinvolti nella sensibilità gustativa", options: ["Trigemino, glossofaringeo, ipoglosso", "Vago, glossofaringeo, faciale", "Ipoglosso, trigemino, faciale", "Vago, glossofaringeo, ipoglosso", "Vago, ipoglosso, faciale"], answer: "Vago, glossofaringeo, faciale" },
    { question: "Il nervo safeno", options: ["È un nervo sensitivo destinato alla cute della regione mediale della coscia e della gamba", "È un nervo sensitivo destinato alla cute della regione mediale della gamba e del piede che transita in parte nel canale degli adduttori", "È un nervo motore somatico destinato alla muscolatura della loggia mediale e anteriore della gamba", "È un nervo misto destinato alla muscolatura della loggia anteriore della gamba e alla cute della regione mediale di gamba e piede", "È un nervo misto destinato alla muscolatura della loggia mediale della gamba e alla cute della regione mediale della coscia, gamba e piede"], answer: "È un nervo misto destinato alla muscolatura della loggia anteriore della gamba e alla cute della regione mediale di gamba e piede" },
    { question: "La cauda equina è costituita dall'insieme delle radici", options: ["Dei nervi spinali lombo-sacrali", "Delle radici dei nervi spinali", "Delle radici dorsali dei nervi spinali", "dei nervi spinali toraco-lombari", "delle radici ventrali dei nervi spinali"], answer: "Dei nervi spinali lombo-sacrali" },
    { question: "La rottura di quale arteria può causare una paralisi oculomotoria?", options: ["Arteria cerebellare superiore", "Arteria cerebrale anteriore", "Arteria cerebellare inferiore posteriore", "Arteria cerebrale media", "Arteria cerebrale posteriore"], answer: "Arteria cerebrale posteriore" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni riguardanti il nervo vago è falsa?", options: ["È un nervo misto", "È il X nervo cranico", "Ha un territorio di innervazione molto vasto", "Passa attraverso il forame giugulare", "È un nervo esclusivamente sensitivo"], answer: "È un nervo esclusivamente sensitivo" },
    { question: "Quando il muscolo ciliare si contrae", options: ["La curvatura del cristallino aumenta", "Viene sollevata la palpebra superiore", "II corpo ciliare si allontana dal cristallino", "Il foro pupillare si dilata", "Il legamento sospensore del cristallino non si modifica"], answer: "La curvatura del cristallino aumenta" },
    { question: "La cornea", options: ["È riccamente vascolarizzata", "È anteriormente bagnata dal film lacrimale", "È in contatto con il cristallino", "È anteriormente coperta dalla congiuntiva", "Delimita anteriormente la camera posteriore"], answer: "È anteriormente bagnata dal film lacrimale" },
    { question: "Quale dei seguenti nuclei è un nucleo motore somatico", options: ["Nucleo salivatorio superiore", "Nucleo lenticolare", "Nucleo del tratto solitario", "Nessuno degli indicati", "Nucleo vestibolare laterale"], answer: "Nucleo del tratto solitario" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sui motoneuroni gamma è vera?", options: ["Proiettano assoni dotati di una guaina mielinica più spessa di quella dei motoneuroni alfa", "Innervano contemporaneamente le fibre extrafusali e intrafusali per ottimizzare il controllo della contrazione muscolare", "Hanno i corpi cellulari nella lamina VI del midollo spinale", "Regolano direttamente la contrazione e la distensione dei muscoli", "Mantengono i fusi muscolari tesi, in modo che questi stimolino l'attività elettrica dei motoneuroni alfa"], answer: "Mantengono i fusi muscolari tesi, in modo che questi stimolino l'attività elettrica dei motoneuroni alfa" },
    { question: "L'ansa lenticolare è una via", options: ["Viscero-sensitiva", "Somato-sensitiva", "Del sistema piramidale", "Sensitiva e motrice", "Del sistema extrapiramidale"], answer: "Del sistema extrapiramidale" },
    { question: "II nervo piccolo splancnico origina dal neuromero toracico", options: ["10°-11°", "7°", "5°-6°", "7°-8°", "9°"], answer: "10°-11°" },
    { question: "Qual è l'affermazione errata riguardante la tuba uditiva", options: ["È lunga circa 4 cm nell'adulto", "Sulla sua parete prendono inserzione fascetti del muscolo tensore del velo del palato", "La sua mucosa è rivestita da un epitelio di rivestimento prismatico, a più file, ciliato, con cellule caliciformi mucipare intercalate", "Il suo orifizio faringeo si apre durante la deglutizione", "Nel neonato ha una lunghezza pari a metà di quella dell'adulto"], answer: "La sua mucosa è rivestita da un epitelio di rivestimento prismatico, a più file, ciliato, con cellule caliciformi mucipare intercalate" },
    { question: "Quale delle seguenti funzioni non è svolta dal fascio reticolo-spinale", options: ["Nessuna delle precedenti", "Effetti pressori e depressori sul circolo sanguigno", "Facilitazione e inibizione dei movimenti", "Trasmissione impulsi sensitivi tattili", "Regolazione del tono muscolare"], answer: "Trasmissione impulsi sensitivi tattili" },
    { question: "L'iride", options: ["Tutte le affermazioni sono esatte", "Perifericamente è in continuità con la coroide", "Fa parte dell'uvea o tonaca vascolare del bulbo oculare", "Con la superficie anteriore prospetta la camera posteriore del bulbo", "È costituita esclusivamente da vasi sanguigni"], answer: "Fa parte dell'uvea o tonaca vascolare del bulbo oculare" },
    { question: "La porzione di quali delle seguenti aree encefaliche determina la sindrome di foville, caratterizzata da paralisi omolaterale dei muscoli della faccia e del muscolo retto laterale?", options: ["Verme del cervelletto", "Porzione posteromediale del ponte", "Porzione dorsale del mesencefalo", "Porzione posteromediale del bulbo", "Nucleo lenticolare"], answer: "Porzione posteromediale del ponte" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sulle vie motorie è vera", options: ["Gli assoni del tratto cortico nucleare fanno sinapsi direttamente sui motoneuroni del midollo spinale", "Il tratto rubro spinale agisce principalmente sulla muscolatura delle estremità del corpo", "Il tratto cortico spinale decorre nel braccio anteriore della capsula interna", "L'interruzione del tratto cortico spinale provoca perdita ipsilaterale del controllo fine del movimento", "Le vie reticolo spinali sono completamente decussate"], answer: "L'interruzione del tratto cortico spinale provoca perdita ipsilaterale del controllo fine del movimento" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sulla terminazione del fascio spino cerebellare posteriore è vera", options: ["Area flocculo nodulare", "nucleo globoso", "emisferi cerebellari", "porzione posteriore del verme cerebellare", "lobo anteriore del cervelletto"], answer: "porzione posteriore del verme cerebellare" },
    { question: "Il fascio Tetto-Spinale del midollo spinale decorre", options: ["non esiste", "nel cordone laterale", "nel cordone posteriore", "nel cordone anteriore", "nel cordone postero-laterale"], answer: "nel cordone anteriore" },
    { question: "La Neuroipofisi", options: ["ha l'aspetto di una ghiandola esocrina", "è formata dalle dilatazioni terminali dei prolungamenti di cellule nervose", "è alloggiata al di sopra della rocca petrosa del temporale", "è sotto controllo ormonale dell'adenoipofisi", "produce unicamente l'ormone somatotropo e luteotropo"], answer: "è formata dalle dilatazioni terminali dei prolungamenti di cellule nervose" },
    { question: "Il foro di Magendie è un forame di comunicazione", options: ["tra IV Ventricolo e Canale Centrale del Midollo Spinale", "tra IV Ventricolo e spazio subaracnoideo", "tra spazio subaracnoideo e Cisterna Magna", "tra i ventricoli laterali ed il III ventricolo", "tra III ed il IV ventricolo"], answer: "tra IV Ventricolo e spazio subaracnoideo" },
    { question: "Da dove nasce il nervo mediano?", options: ["Dal tronco secondario posteriore", "Dal tronco secondario mediale", "Dai tronchi secondari laterale e mediale", "Dal tronco secondario laterale", "Dai tronchi secondari posteriore, laterale e mediale"], answer: "Dai tronchi secondari laterale e mediale" },
    { question: "La formazione reticolare mesencefalica è principalmente coinvolta:", options: ["nella coordinazione dei movimenti dell'occhio", "nella regolazione delle funzioni viscerali", "nell'attivazione dello stato di veglia", "nella regolazione del tono dell'umore", "nella regolazione del tono muscolare"], answer: "nell'attivazione dello stato di veglia" },
    { question: "Nelle gambe del fornice decorrono le fibre", options: ["Del fascio Mammillo-Talamico", "Della radiazione ottica", "Dirette ai corpi mamillari", "Del fascio Genicolato", "Del fascio Talamo-Ippocampale"], answer: "Dirette ai corpi mamillari" },
    { question: "La via Piramidale appare sulla superficie dell'encefalo a livello di:", options: ["base del ponte e piramidi bulbari", "capsula interna e base del ponte", "peduncoli cerebrali e piramidi bulbari", "capsula interna e peduncoli cerebrali", "capsula interna e piramidi bulbari"], answer: "peduncoli cerebrali e piramidi bulbari" },
    { question: "Quali delle seguenti affermazioni sulla corteccia cerebellare è errata?", options: ["è formata da tre strati", "si collega direttamente con i nuclei cerebellari", "presenta circonvoluzioni nella porzione flocculo-nodulare", "funzionalmente si divide in tre aree", "ha struttura uniforme"], answer: "presenta circonvoluzioni nella porzione flocculo-nodulare" },
    { question: "Nel plesso cardiaco prendono sinapsi fibre di", options: ["Parasimpatico", "Ortosimpatico", "Ramo cardiaco del Glossofaringeo", "Metasimpatico", "Tutte le fibre del sistema nervoso viscerale"], answer: "Parasimpatico" },
    { question: "Quali dei seguenti nuclei appartengono all' Archeo-Cerebello", options: ["n. del Fastigio", "n. Fastigio e Globoso", "n. Globoso ed Emboliforme", "n. Dentato e Globoso", "n. Dentato"], answer: "n. del Fastigio" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sono vere nel descrivere la via del Lemnisco Spinale?", options: ["termina in uno specifico nucleo talamico", "dà luogo a decorsi diversificati", "trasporta fibre con significato viscerale", "si compone di fibre ascendenti crociate", "tutte le affermazioni sono corrette"], answer: "tutte le affermazioni sono corrette" },
    { question: "Le vie efferenti vestibolari raggiungono tutte queste strutture citate, tranne:", options: ["il talamo", "il nucleo rosso", "il midollo spinale", "il cervelletto", "i nuclei oculomotori"], answer: "il nucleo rosso" },
    { question: "La quantità di Sostanza Bianca nel Midollo Cervicale è maggiore rispetto a quella degli altri tratti perché:", options: ["C'è poca sostanza grigia", "Le corna grigie anteriori sono molto sviluppate", "Ci sono molte fibre ascendenti e discendenti", "Ci sono molte fibre mieliniche", "Ci sono molte fibre ascendenti, e poche fibre discendenti"], answer: "Ci sono molte fibre ascendenti e discendenti" },
    { question: "Un paziente con una paralisi periferica del nervo faciale destro", options: ["Diventa strabico a destra", "Non può deglutire, né tenere serrate le labbra", "Può chiudere solo la palpebra superiore di sinistra", "Non può chiudere completamente le labbra e la saliva esce dalla parte destra della commessura labiale", "presenta iper-lacrimazione dell'occhio destro"], answer: "Non può chiudere completamente le labbra e la saliva esce dalla parte destra della commessura labiale" },
    { question: "La sostanza Grigia Periacqueduttale", options: ["è una formazione disposta lungo Bulbo e Ponte", "è una formazione disposta nella lamina quadrigemina del Mesencefalo", "è un centro di controllo motorio", "è un centro interconnesso con le risposte emotive", "nessuna affermazione è corretta"], answer: "è un centro interconnesso con le risposte emotive" },
    { question: "I nuclei basilari del Ponte", options: ["Sono i nuclei che ricevono il fascio Cortico-Nucleare", "Fanno parte della sostanza reticolare", "Si collegano alla porzione neocerebellare", "Sono nuclei che ricevono anche afferenze sensitive", "Sono collocati nel tegmento pontino"], answer: "Si collegano alla porzione neocerebellare" },
    { question: "A quale formazione bianca cerebrale appartengono le fibre che si interpongono tra il nucleo lenticolare ed il nucleo caudato?", options: ["Al braccio anteriore della capsula interna", "Alla capsula estrema", "Alla porzione sottolenticolare della capsula interna", "Al braccio posteriore della capsula interna", "Alla capsula esterna"], answer: "Al braccio anteriore della capsula interna" },
    { question: "Il nervo accessorio, 11° paio dei nervi cranici:", options: ["decorre per breve tratto insieme al nervo Faciale", "è destinato ai muscoli viscerali delle vie respiratorie", "nessuna risposta è corretta", "ha funzione motoria viscerale & somatica", "è destinato, con il vago, ai visceri addominali"], answer: "ha funzione motoria viscerale & somatica" },
    { question: "Tutte le seguenti affermazioni sull'orecchio sono corrette tranne:", options: ["la cavità timpanica si collega alla Faringe tramite il condotto tubarico", "nell'orecchio esterno sono presenti le ghiandole ceruminose", "gli ossicini dell'udito si articolano per sindesmosi", "i canali vestibolari e timpanico contengono perilinfa", "l'organo del Corti si appoggia sulla membrana basilare"], answer: "gli ossicini dell'udito si articolano per sindesmosi" },
    { question: "Qual è il punto di emergenza del N. Ipoglosso", options: ["Fossetta retrolivare del bulbo", "Fossetta sopraolivare del bulbo", "Solco postero-laterale del bulbo", "Solco bulbopontino", "Solco antero-laterale del bulbo"], answer: "Solco antero-laterale del bulbo" },
    { question: "L' Abenula", options: ["è parte dei gangli della base", "è un centro del Subtalamo", "è parte della formazione Talamica", "è un centro nervoso dell'Epitalamo", "è una ghiandola endocrina"], answer: "è un centro nervoso dell'Epitalamo" },
    { question: "Dove è situato il Setto Pellucido?", options: ["tra corpo calloso e fornice", "tra fornice ed ippocampo", "tra fornice e fascio mammillo-talamico", "anteriormente al subtalamo", "sotto lo splenio del corpo calloso"], answer: "tra corpo calloso e fornice" },
    { question: "Il nucleo dell'amigdala è sede di:", options: ["memoria di tipo tecnico-operativa (procedurale)", "riflessi cognitivi legati al piacere", "tutte le risposte sono corrette", "integrazione visiva secondaria", "emozioni negative"], answer: "emozioni negative" },
    { question: "La \"lamina quadrigemina\" si trova:", options: ["dorsalmente nell'epitalamo", "dorsalmente nel mesencefalo", "ventralmente nel mesencefalo", "ventro-dorsale nel diencefalo", "anteriormente nel mesencefalo"], answer: "dorsalmente nel mesencefalo" },
    { question: "L'area grigia della sensibilità viscerale nel midollo spinale è presente:", options: ["nei neuromeri C4-T12 & S2-S3", "nei neuromeri C8-L2", "nei neuromeri C8-L2 & S1-S2", "nei neuromeri C4-T12", "nei neuromeri C8-L2 & S2-S4"], answer: "nei neuromeri C8-L2 & S2-S4" },
    { question: "I seguenti fasci di fibre decorrono nel cordone anteriore del midollo spinale eccetto il", options: ["Fascicolo tetto-spinale", "Fascicolo reticolo-spinale - Risposta errata", "Fascicolo longitudinale mediale", "Fascio rubro-spinale", "Fascio piramidale diretto"], answer: "Fascio rubro-spinale" },
    { question: "Tutte le seguenti affermazioni riguardanti la retina sono corrette tranne:", options: ["i bastoncelli sono più numerosi dei coni", "nella macula è contenuta la fovea", "il disco ottico è privo di fotorecettori", "i coni sono concentrati alla periferia della retina", "l'epitelio pigmentato è responsabile della fagocitosi delle membrane dei fotorecettori"], answer: "i coni sono concentrati alla periferia della retina" },
    { question: "Quale parte dell'area Prefrontale Corticale è annoverata nel sistema limbico:", options: ["La pozione orbitale", "La corteccia Prefrontale non è parte del sistema Limbico", "La parte superiore e anteriore", "La porzione supero-laterale a contatto con l'area motoria secondaria", "la parte orbitale e mediale"], answer: "la parte orbitale e mediale" },
    { question: "Quale lemnisco termina nel nucleo Ventrale Postero-Mediale del Talamo?", options: ["il lemnisco spinale", "il lemnisco faciale", "il lemnisco mediale", "il lemnisco trigeminale", "il lemnisco laterale"], answer: "il lemnisco trigeminale" },
    { question: "Il corno d'Ammone rappresenta", options: ["Il corno Anteriore del ventricolo laterale", "L'uncino dell'Ippocampo", "Il piede dell'ippocampo", "La fimbria dell'ippocampo", "Il giro dentato"], answer: "L'uncino dell'Ippocampo" },
    { question: "Quali delle seguenti fibre non attraversano i peduncoli cerebrali del mesencefalo?", options: ["Fronto-Pontine e Parieto-Pontine", "Occipito-Pontine", "Cortico-Spinali", "Cortico-Bulbari", "Cerebello-Spinali"], answer: "Cerebello-Spinali" },
    { question: "La posizione del Globus Pallido rispetto al Putamen è:", options: ["Superiore", "Laterale", "Infero-Laterale", "Infero-Mediale", "Antero-Laterale"], answer: "Infero-Mediale" },
    { question: "Quale tipo di sensibilità è veicolata dal fascio Spinotalamico Laterale?", options: ["Termica", "Dolorifica", "Termica e Dolorifica", "Propriocettiva incosciente e tattile profonda", "Olfattiva"], answer: "Termica e Dolorifica" },
    { question: "La Papilla Ottica", options: ["È il punto in cui convergono le fibre nervose provenienti dalla retina", "È il punto di maggiore acuità visiva", "Corrisponde al margine interno dell'iride", "Si trova sotto e lateralmente al polo posteriore", "Assume colore rosso intenso per il passaggio dei vasi"], answer: "È il punto in cui convergono le fibre nervose provenienti dalla retina" },
    { question: "Tra la Lingula ed il Culmen del verme cerebellare è compreso", options: ["Il lobulo centrale", "Il folium", "Il declive", "Il tuber ed il nodulo", "Il lobulo flocculo-nodulare"], answer: "Il lobulo centrale" },
    { question: "Superiormente i Collicoli Superiore del Mesencefalo sono in rapporto con", options: ["La tonsilla cerebellare", "L'epifisi", "L'ipofisi", "I corpi mamillari", "Il tuber cinereum"], answer: "L'epifisi" },
    { question: "Il cono midollare rappresenta", options: ["Il midollo allungato", "La porzione superiore del midollo spinale", "Il rigonfiamento lombare", "L'ultimo tratto del midollo spinale", "Non esiste"], answer: "L'ultimo tratto del midollo spinale" },
    { question: "Quali delle seguenti affermazioni riguardanti il fascio Genicolato è errata?", options: ["Rappresenta una via mononeuronica discendente", "Passa attraverso il ginocchio della capsula interna cerebrale", "Termina nel bulbo sui nuclei motori somatici dei nevi cranici", "Provvede all'innervazione dei muscoli striati della testa", "Provvede all'innervazione dei muscoli striati degli arti superiori"], answer: "Provvede all'innervazione dei muscoli striati degli arti superiori" },
    { question: "Quale di queste affermazioni è errata? Il fascio Rubro-Spinale", options: ["Fa parte del Sistema Piramidale", "Origina dal Nucleo Rosso", "È organizzato somatotopicamente", "Termina negli interneuroni delle lamine V, VI e VII", "Esercita controllo sul tono dei muscoli flessori"], answer: "Fa parte del Sistema Piramidale" },
    { question: "I Plessi Corioidei sono:", options: ["Raggruppamenti di fibre nervose", "Anse vascolari, dipendenti dalla pia madre e ricoperte da epitelio", "Estroflessioni della dura madre", "Siti vascolari privi di barriera ematoencefalica", "Corrispondono alle granulazioni del Pacchioni"], answer: "Anse vascolari, dipendenti dalla pia madre e ricoperte da epitelio" },
    { question: "Quale dei seguenti nuclei appartiene al Paleo-Cerebello", options: ["n. Dentato", "n. Olivare cerebellare", "n. del Fastigio (tetto)", "n. Fastigio e Globoso", "n. Globoso ed Emboliforme"], answer: "n. Globoso ed Emboliforme" },
    { question: "Anteriormente il Tuber Cinereum è in rapporto con:", options: ["La sostanza perforata anteriore", "La stria olfattiva", "I corpi mamillari", "II chiasma ottico", "Il telencefalo basale"], answer: "II chiasma ottico" },
    { question: "I rami efferenti del ganglio sfenopalatino innervano", options: ["Faringe", "Laringe", "Lingua", "Parotide", "Nessuna di queste strutture"], answer: "Nessuna di queste strutture" },
    { question: "II nervo Oculomotore non innerva uno di questi muscoli, quale?", options: ["Sfintere della pupilla", "Elevatore della palpebra", "Retto mediale", "Obliquo inferiore", "Obliquo superiore"], answer: "Obliquo superiore" },
    { question: "Le ghiandole sottomascellare e sottolinguale sono innervate dal nervo", options: ["Glossofaringeo", "Vago", "Ipoglosso", "Faciale", "Da nessuno di questi"], answer: "Faciale" },
    { question: "I rami comunicanti bianchi del simpatico raggiungono i tronchi simpatici ai livelli", options: ["C1-S5", "T1-T12", "T1-L5", "C8-L2", "S2-S4"], answer: "C8-L2" },
    { question: "La sostanza gelatinosa del Rolando è posta a livello:", options: ["anteriormente alla Scissura Corticale del Rolando", "dell'apice della testa del corno posteriore del M.S.", "dell'apice della testa del corno anteriore del M.S.", "del corno laterale del M.S.", "all'intorno del canale centrale del M.S."], answer: "dell'apice della testa del corno posteriore del M.S." },
    { question: "I neuroni che formano i fasci spino cerebellari sono localizzati nel gruppo di lamine spinali:", options: ["da I a III", "da Il a V", "da IV a VIII", "da VII a IX", "IX & X"], answer: "da IV a VIII" },
    { question: "A seguito di una sezione completa del midollo spinale a livello di C2, quale delle seguenti funzioni non viene recuperata tramite controllo automatico dei riflessi spinali?", options: ["peristalsi intestinale", "minzione", "defecazione", "respirazione", "eiaculazione"], answer: "respirazione" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni riguardanti il fascicolo cuneato è corretta:", options: ["si trova nel cordone anteriore", "trasporta anche fibre di sensibilità protopatica dell'arto superiore", "è formato da fibre in origine dalle lamine III e IV", "termina nel midollo allungato", "termina nel nucleo ventrale posteriore del talamo"], answer: "termina nel midollo allungato" },
    { question: "La formazione reticolare fornisce afferenze cerebellari per:", options: ["la regolazione dell'umore", "informarlo dello stato di contrazione cardiaca laterale dei mielomeri C8-T3", "informarlo della posizione", "la regolazione del tono muscolare", "la regolazione dell'equilibrio"], answer: "la regolazione del tono muscolare" },
    { question: "Quali nervi cranici trasportano la componente parasimpatica?", options: ["III, VI, VII, IX", "V, VI, VIII, X", "IV, VII, IX, X", "III, VII, IX, X", "IX, X, XI, XII"], answer: "III, VII, IX, X" },
    { question: "Quale affermazione è corretta relativamente ai peduncoli cerebellari:", options: ["Il peduncolo medio contiene principalmente fibre crociate ponto-cerebellari", "Il peduncolo superiore contiene fibre spino-cerebellari", "Il peduncolo inferiore contiene fibre spino-cerebellari", "il peduncolo inferiore è costituito principalmente da afferenze", "tutte le risposte precedenti"], answer: "tutte le risposte" },
    { question: "Quale affermazione è corretta relativamente al tegmento Mesencefalico?", options: ["contiene la formazione reticolare", "contiene alcuni nuclei di nervi cranici somatici", "contiene grandi nuclei pigmentati", "sono corrette le affermazioni 1&3", "tutte le precedenti affermazioni sono corrette"], answer: "tutte le affermazioni sono corrette" },
    { question: "Il corpo genicolato mediale è in relazione con:", options: ["la via motoria somatica", "le vie acustiche", "le vie ottiche", "le vie ascendenti", "le vie discendenti"], answer: "le vie acustiche" },
    { question: "I corpi Mamillari:", options: ["sono nuclei mesencefalici", "sono un centro di integrazione di stimoli olfattivi", "non possiedono connessioni dirette con il talamo", "danno origine al fascio mamillo-rubro", "sono vere le risposte 1, 3, 4"], answer: "sono un centro di integrazione di stimoli olfattivi" },
    { question: "L'Epifisi", options: ["è una struttura nervosa", "è una struttura ghiandolare esocrina", "è un centro secondario della ricostruzione visiva", "è coinvolta nella regolazione dei ritmi circadiani", "è un centro secondario della sensibilità somatica"], answer: "è coinvolta nella regolazione dei ritmi circadiani" },
    { question: "Il nucleo dell'amigdala:", options: ["è interposto sulle vie di regolazione dei riflessi viscerali", "è un nucleo proprio dell'area epitalamica", "è parte del nucleo striato", "è parte del complesso dei gangli della base", "nessuna delle risposte precedenti è corretta"], answer: "è parte del complesso dei gangli della base" },
    { question: "L'ippocampo", options: ["È un importante centro di memoria", "regola i principali aspetti emotivi", "È parte del sistema limbico", "sono vere le risposte 1 & 3", "sono vere le risposte 1, 2 & 3"], answer: "sono vere le risposte 1, 2 & 3" },
    { question: "L'area corticali 22 di Brodmann corrisponde", options: ["all'area uditiva primaria", "all'area visiva secondaria", "all'area di Broca", "all'area di Wernicke", "all'area della visione binoculare"], answer: "all'area di Wernicke" },
    { question: "La scissura centrale di Rolando è riconoscibile:", options: ["sulla faccia mediale dell'emisfero, quasi verticale", "sulla faccia laterale dell'emisfero, quasi orizzontale", "sulla faccia laterale dell'emisfero, nettamente spostata frontalmente", "sulla faccia laterale dell'emisfero, quasi verticale", "sulla faccia laterale dell'emisfero, nettamente spostata posteriormente"], answer: "sulla faccia laterale dell'emisfero, quasi verticale" },
    { question: "II liquido cefalo rachidiano è contenuto:", options: ["solo nel canale centrale del midollo spinale", "solo nei ventricoli cerebrali", "solo nei seni venosi ed in uno spazio tra le meningi detto sottoaracnoidale", "nei ventricoli ed in uno spazio tra le meningi detto sottoaracnoidale", "solo nei ventricoli e talora nei seni paranasali"], answer: "nei ventricoli ed in uno spazio tra le meningi detto sottoaracnoidale" },
    { question: "Per metasimpatico si intende:", options: ["il complesso delle fibre viscero sensitive", "il complesso delle fibre dai gangli vertebrali", "il complesso delle fibre che terminano al mesencefalo", "il complesso delle fibre che raggiungono i gangli spinali", "il complesso delle fibre che terminano ai gangli intramurali viscerali"], answer: "il complesso delle fibre che terminano ai gangli intramurali viscerali" },
    { question: "II nervo ulnare innerva, tra l'altro:", options: ["i muscoli dell'eminenza ipotenar", "i muscoli pronatori", "il muscolo bicipite", "il muscolo coraco-brachiale", "quasi tutti i muscoli epitrocleari"], answer: "i muscoli dell'eminenza ipotenar" },
    { question: "L'endolinfa dell'orecchio interno è responsabile:", options: ["del trasporto del chilo", "della funzione difensiva dal pulviscolo", "della stimolazione delle cellule sensoriali del Corti", "della stimolazione delle cellule motorie del Corti", "della inibizione delle cellule sensoriali del Corti"], answer: "della stimolazione delle cellule sensoriali del Corti" },
    { question: "L'adenoipofisi", options: ["produce unicamente l'ormone somatotropo e luteotropo", "è formata da prolungamenti di cellule nervose", "è sotto controllo nervoso ipotalamico", "ha l'aspetto di una ghiandola esocrina", "è alloggiata al di sopra della rocca petrosa del temporale"], answer: "è sotto controllo nervoso ipotalamico" },
    { question: "L'area 17 della corteccia cerebrale, lobo occipitale, corrisponde:", options: ["ad un'area motoria", "ad un'area per l'elaborazione del pensiero cosciente", "ad un'area per l'elaborazione visiva", "ad un'area somestesica", "ad un'area olfattiva"], answer: "ad un'area per l'elaborazione visiva" },
    { question: "Nell'apparato diottrico dell'occhio, la camera anteriore è compresa:", options: ["tra la faccia interna della cornea e la faccia anteriore dell'iride", "tra la faccia interna della cornea e la faccia posteriore dell'iride", "tra la faccia interna del cristallino e la retina", "tra la faccia interna del cristallino e la cornea", "tra la faccia anteriore del cristallino e l'iride"], answer: "tra la faccia interna della cornea e la faccia anteriore dell'iride" },
    { question: "Quale delle seguenti cellule sono neuroni proiettivi della \"corteccia cerebellare\":", options: ["cellule a canestro", "cellule gangliari del Purkinje", "cellule del Golgi", "i granuli", "le cellule stellate"], answer: "cellule gangliari del Purkinje" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture è considerata parte del \"sistema limbico\":", options: ["corteccia parietale", "amigdala", "metatalamo", "tubercoli quadrigemini inferiori", "calotta del mesencefalo"], answer: "amigdala" },
    { question: "Quali neuroni rappresentano il sistema efferente del cervelletto verso gli altri centri cerebrali", options: ["le cellule dei granuli", "le cellule del purkinje", "i neuroni di tutti i nuclei propri", "solo i neuroni del Nucleo Dentato", "i neuroni dei nuclei Del Tetto, Globoso, Emboliforme"], answer: "i neuroni di tutti i nuclei propri" },
    { question: "I nervi Spinali Oculomotori originano dal:", options: ["II, III, IV neuromero spinale", "IV, V, VI neuromero spinale", "III, IV, V neuromero spinale", "ganglio cervicale superiore", "non esistono"], answer: "non esistono" },
    { question: "L'innervazione somatica (non gustativa) della lingua è di pertinenza dei nervi cranici:", options: ["Trigemino e Vagale", "Trigemino e Faciale", "Trigemino e Ipoglosso", "Glossofaringeo e Vagale", "Glossofaringeo e Ipoglosso"], answer: "Trigemino e Ipoglosso" },
    { question: "Una difficoltà ai movimenti della lingua si sospetta nella compressione del nervo:", options: ["vago", "ricorrente", "ipoglosso", "trigemino, terza branca", "facciale"], answer: "ipoglosso" },
    { question: "La testa del nucleo caudato si posiziona:", options: ["medialmente al ventricolo laterale", "lateralmente al ventricolo laterale", "a livello della scissura longitudinale", "alla base del III ventricolo", "alla base del IV ventricolo"], answer: "lateralmente al ventricolo laterale" },
    { question: "II liquor viene rinnovato:", options: ["rapidamente, ogni minuto", "molto lentamente, ogni mese", "praticamente mai", "ogni 10-12-ore", "lentamente, ogni settimana"], answer: "ogni 10-12-ore" },
    { question: "La faccia laterale del talamo:", options: ["è adiacente il III ventricolo", "è collegata all'ipotalamo", "è adiacente al IV ventricolo", "è delimitata dalla capsula interna", "è delimitata dalla capsula estrema"], answer: "è delimitata dalla capsula interna" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sulla terminazione talamica del Lemnisco Trigeminale è vera", options: ["termina ne nucleo ventrale posteriore", "termina nel nucleo ventrale postero-mediale", "termina nel nucleo ventrale anteriore", "termina nei nuclei reticolari", "termina nel nucleo ventrale postero-laterale"], answer: "termina nel nucleo ventrale postero-mediale" },
    { question: "Nella costituzione del Plesso Brachiale si riconoscono:", options: ["quattro tronchi primari e quattro tronchi (fascicoli) secondari", "tre tronchi primari e due tronchi (fascicoli) secondari", "due tronchi primari e quattro tronchi (fascicoli) secondari", "tre tronchi primari e quattro tronchi (fascicoli) secondari", "tre tronchi primari e tre tronchi (fascicoli) secondari"], answer: "tre tronchi primari e tre tronchi (fascicoli) secondari" },
    { question: "LE SEGUENTI AFFERMAZIONI SUL LEMNISCO MEDIALE SONO TUTTE ESATTE TRANNE UNA, QUALE?", options: ["FRA IL BULBO E IL PONTE RUOTA DI 90°", "ORIGINA DAI NUCLEI DEI FASCICOLI GRACILE E CUNEATO", "CONTIENE FIBRE AFFERENTI ED EFFERENTI", "TRASPORTA IMPULSI BEN DISCRIMINATI", "È UNA VIA DIRETTA AL TALAMO"], answer: "CONTIENE FIBRE AFFERENTI ED EFFERENTI" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni riguardanti il Nucleo della sostanza nera è falsa?", options: ["La pars Craniale del nucleo invade il territorio diencefalico", "Riceve fibre dal corpo striato", "é un centro fondamentale per gli equilibri flesso-estensori", "Invia fibre ai Nuclei Anteriori del Talamo", "Invia al corpo striato fibre di tipo dopaminergiche"], answer: "Invia fibre ai Nuclei Anteriori del Talamo" },
    { question: "Quale area di Brodmann corrisponde il centro ideo-motorio del linguaggio o area di Broca?", options: ["33", "4", "8", "22", "44"], answer: "44" },
    { question: "QUALE DEI SEGUENTI SISTEMI DI FIBRE DECORRE NEL BRACCIO ANTERIORE DELLA CAPSULA INTERNA?", options: ["LA RADIAZIONE TALAMICA ANTERIORE", "NESSUNO DI QUESTI", "IL FASCICOLO UNCINATO", "LE FIBRE PARIETO-PONTINE", "FASCICOLO LONGITUDINALE SUPERIORE"], answer: "LA RADIAZIONE TALAMICA ANTERIORE" },
    { question: "Il nucleo del nervo abducente è situato", options: ["nella fossa romboidale", "nel tetto del IV ventricolo", "nel bulbo", "nel mesencefalo", "nel ponte"], answer: "nel ponte" },
    { question: "Quale tra le seguenti affermazioni riguardanti i Plessi Corioidei è falsa:", options: ["Producono circa 500mL di liquido cerebrospinale al giorno", "Sono le strutture in cui viene riassorbito il liquido cerebrospinale", "si trovano nei ventricoli encefalici", "Sono associati a profili vascolari fenestrati e altamente permeabili", "Sono costituiti da capillari della pia madre rivestiti da cellule ependimali"], answer: "Sono le strutture in cui viene riassorbito il liquido cerebrospinale" },
    { question: "Una lesione principale del Globus Pallidus determina:", options: ["dismetria", "il morbo di Alzheimer", "un'alterazione motoria definita \"emiballismo\"", "nessuna delle opzioni è valida", "Il morbo di Parkinson"], answer: "un'alterazione motoria definita \"emiballismo\"" },
    { question: "LE FIBRE ORIGINATE DAL PUTAMEN TERMINAΝΟ", options: ["NEL CLAUSTRO", "NEL GLOBO PALLIDO", "NEL NUCLEO VENTRALE ANTERO-LATERALE DEL TALAMO", "NEL NUCLEO ROSSO E NEI NUCLEI TALAMICI ANTERIORI"], answer: "NEL GLOBO PALLIDO" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni riguardanti il mesencefalo è vera:", options: ["contiene centri che regolano la temperatura corporea", "contiene nuclei che elaborano le informazioni visive ed uditive per generare risposte riflesse a tali stimoli", "contiene centri che regolano la fame e la sete", "contiene solo nuclei ed aree a significato motorio", "contiene centri di regolazione cardiaca e vasomotoria"], answer: "contiene nuclei che elaborano le informazioni visive ed uditive per generare risposte riflesse a tali stimoli" },
    { question: "Quale delle seguenti affermazioni sui motoneuroni gamma è vera:", options: ["Regolano direttamente la contrazione e la distensione dei muscoli", "proiettano assoni dotati di una guaina mielinica più spessa di quella dei motoneuroni alfa", "innervano contemporaneamente le fibre extrafusali e intrafusali per ottimizzare il controllo della contrazione muscolare", "hanno i loro corpi cellulari nella lamina VI del midollo spinale", "Mantengono i fusi muscolari tesi in modo che questi stimolino l'attività elettrica dei motoneuroni alfa"], answer: "Mantengono i fusi muscolari tesi in modo che questi stimolino l'attività elettrica dei motoneuroni alfa" },
    { question: "Il midollo spinale termina a livello di:", options: ["L1/L2", "T12", "L3", "S2", "C7"], answer: "L1/L2" },
    { question: "II riconoscimento di una moneta al solo tatto è mediato da:", options: ["Vie dei cordoni posteriori, sensibilità epicritica", "Via spinotalamica laterale, sensibilità dolorifica", "Via spinotalamica anteriore, sensibilità protopatica", "Via corticospinale, sensibilità motoria", "Via del lemnisco mediale, sensibilità tattile grossolana"], answer: "Vie dei cordoni posteriori, sensibilità epicritica" },
    { question: "La via del Lemnisco laterale:", options: ["Trasporta la sensibilità del sistema uditivo", "Trasporta la sensibilità del sistema visivo", "Trasporta la sensibilità tattile", "Trasporta le informazioni propriocettive", "Trasporta le informazioni motorie"], answer: "Trasporta la sensibilità del sistema uditivo" },
    { question: "Quale affermazione è corretta relativamente ai peduncoli cerebellari:", options: ["Il peduncolo inferiore contiene la maggior parte delle fibre spino-cerebellari", "Il peduncolo superiore contiene la maggior parte delle fibre afferenti", "Il peduncolo medio è costituito principalmente da fibre dirette al cervelletto dal midollo spinale", "Tutti i peduncoli sono composti unicamente da fibre efferenti", "Le fibre spino-cerebellari decorrono solo nel peduncolo superiore"], answer: "Il peduncolo inferiore contiene la maggior parte delle fibre spino-cerebellari" },
    { question: "Il nucleo subtalamico di Luys:", options: ["È un centro motorio", "È un centro sensitivo", "Fa parte del sistema limbico", "È un centro visivo", "È un centro uditivo"], answer: "È un centro motorio" },
    { question: "L'ipotalamo regola la secrezione adenoipofisaria tramite:", options: ["Il sistema portale ipotalamo-ipofisario", "Il sistema nervoso autonomo", "I nervi cranici", "Il circolo sistemico", "Il fascio ipotalamo-ipofisario"], answer: "Il sistema portale ipotalamo-ipofisario" },
    { question: "La Neuroipofisi:", options: ["È formata da prolungamenti di cellule nervose", "È formata da cellule epiteliali", "Svolge un ruolo nella digestione", "È la sede di produzione dell'ormone della crescita", "Non ha connessioni dirette con l'ipotalamo"], answer: "È formata da prolungamenti di cellule nervose" },
    { question: "Il nucleo dell'amigdala è la sede di:", options: ["Memoria e integrazione olfattiva secondaria", "Controllo del movimento fine", "Elaborazione della sensibilità tattile", "Regolazione della temperatura corporea", "Produzione di neurotrasmettitori dopaminergici"], answer: "Memoria e integrazione olfattiva secondaria" },
    { question: "Con quale centro ipotalamico l'ippocampo connette tramite il fascio della Fimbria-Fornice:", options: ["Corpi mamillari", "Nucleo subtalamico", "Talamo", "Nucleo rosso", "Nucleo dell'amigdala"], answer: "Corpi mamillari" },
    { question: "Una sezione passante per la parte centrale del cervello, sia nel piano orizzontale che nel piano coronale, esporrà tutte le seguenti strutture ad eccezione di:", options: ["Solco parieto-occipitale", "Nucleo caudato", "Capsula interna", "Talamo", "Putamen"], answer: "Solco parieto-occipitale" },
    { question: "L'area 17 della corteccia cerebrale è:", options: ["Un'area sensitiva primaria", "Un'area motoria primaria", "Un'area del linguaggio", "Un'area uditiva", "Un'area somatosensitiva"], answer: "Un'area sensitiva primaria" },
    { question: "La via Piramidale origina:", options: ["Per lo più dall'area motoria corticale", "Dalla corteccia uditiva", "Dal cervelletto", "Dal tronco encefalico", "Dal talamo"], answer: "Per lo più dall'area motoria corticale" },
    { question: "Le reazioni della componente Parasimpatica SN viscerale provocano:", options: ["Miosi, ipotono sfinteriale", "Midriasi, bronco-dilatazione", "Aumento del battito cardiaco, aumento della pressione arteriosa", "Sudorazione, aumento della salivazione", "Tachicardia, ipotono sfinteriale"], answer: "Miosi, ipotono sfinteriale" },
    { question: "La sostanza gelatinosa del Rolando è posta a livello:", options: ["Dell'apice della testa del corno posteriore del midollo spinale", "Del corno anteriore del midollo spinale", "Del corno laterale del midollo spinale", "Del tronco encefalico", "Del bulbo olfattivo"], answer: "Dell'apice della testa del corno posteriore del midollo spinale" },
    { question: "I neuroni che formano i fasci spino-cerebellari sono localizzati nel gruppo di lamine spinali:", options: ["Da IV a VIII", "I alll", "IX", "X", "Solo nel corno posteriore"], answer: "Da IV a VIII" },
    { question: "A seguito di una sezione completa del midollo spinale a livello di C2, quale delle seguenti funzioni non viene recuperata tramite controllo automatico dei riflessi spinali:", options: ["Respirazione", "Riflesso patellare", "Riflesso di Babinski", "Riflesso di cremastere", "Riflesso anale"], answer: "Respirazione" },
    { question: "La via Piramidale appare sulla superficie dell'encefalo a livello di:", options: ["Peduncoli cerebrali e piramidi bulbari", "Ponte e bulbo", "Talamo e ipotalamo", "Midollo spinale", "Cervelletto"], answer: "Peduncoli cerebrali e piramidi bulbari" },
    { question: "Il nervo Glossofaringeo attiva la secrezione della:", options: ["Ghiandola parotide", "Ghiandola tiroide", "Ghiandola sublinguale", "Ghiandola sottomandibolare", "Ghiandola surrenale"], answer: "Ghiandola parotide" },
    { question: "II V paio di nervi cranici, Trigemino, possiede anche una componente motoria diretta:", options: ["Alla muscolatura masticatoria", "Ai muscoli della mimica facciale", "Ai muscoli oculari", "Ai muscoli del collo", "Ai muscoli della lingua"], answer: "Alla muscolatura masticatoria" },
    { question: "La maggior parte delle vie afferenti del cervelletto termina sotto forma di:", options: ["Fibre muscoidi e rampicanti", "Assoni amielinici", "Sinapsi inibitorie", "Neurotrasmettitori dopaminergici", "Interneuroni"], answer: "Fibre muscoidi e rampicanti" },
    { question: "Le fibre nervose extrapiramidali dirette sui motoneuroni spinali provengono prevalentemente:", options: ["Dal nucleo rosso, dalla sostanza reticolare, dall'oliva bulbare", "Dalla corteccia cerebrale", "Dalla corteccia cerebellare", "Dal talamo", "Dall'ippocampo"], answer: "Dal nucleo rosso, dalla sostanza reticolare, dall'oliva bulbare" },
    { question: "I corpi Mamillari:", options: ["Sono un centro di integrazione di stimoli olfattivi", "Sono situati nel telencefalo", "Sono connessi al talamo tramite il fornice", "Svolgono un ruolo primario nel controllo del movimento", "Sono responsabili del dolore viscerale"], answer: "Sono un centro di integrazione di stimoli olfattivi" },
    { question: "L'Epifisi:", options: ["E' coinvolta nella regolazione dei ritmi circadiani", "Regola la temperatura corporea", "Controlla il metabolismo", "È un organo sensitivo", "Produce adrenalina"], answer: "E' coinvolta nella regolazione dei ritmi circadiani" },
    { question: "II termine \"Striato\" include le seguenti strutture:", options: ["Nucleo caudato e putamen", "Talamo e ipotalamo", "Nucleo rosso e sostanza nera", "Amigdala e ippocampo", "Globus pallidus e nucleo subtalamico"], answer: "Nucleo caudato e putamen" },
    { question: "Un medico esegue una puntura lombare. A quale livello dovrebbe inserire l'ago:", options: ["L4-L5", "C1-C2", "T1-T2", "S1-S2", "L1-L2"], answer: "L4-L5" },
    { question: "La cauda equina consiste di quale dei seguenti componenti:", options: ["Un fascio di radici anteriori e posteriori dei nervi spinali lombare, sacrale e coccigeo", "La parte terminale del midollo spinale", "Solo nervi cranici", "Nervi cervicali", "Nervi toracici"], answer: "Un fascio di radici anteriori e posteriori dei nervi spinali lombare, sacrale e coccigeo" },
    { question: "La formazione reticolare fornisce afferenze cerebellari per:", options: ["La regolazione del tono muscolare", "La sensibilità tattile", "Il senso dell'olfatto", "La visione", "Il linguaggio"], answer: "La regolazione del tono muscolare" },
    { question: "Il nucleo della sostanza nera:", options: ["È ampiamente connesso con il Globus Pallidus", "Non ha connessioni con i gangli della base", "È un centro visivo", "Regola il sonno", "Svolge un ruolo nel controllo del movimento involontario"], answer: "È ampiamente connesso con il Globus Pallidus" },
    { question: "II Tetto del IV ventricolo cerebellare è formato dai:", options: ["Peduncoli cerebellari superiori e veli midollari", "Bulbo e ponte", "Talamo e ipotalamo", "Cervelletto e midollo spinale", "Peduncoli cerebellari inferiori e bulbo"], answer: "Peduncoli cerebellari superiori e veli midollari" },
    { question: "La callotta o tegmento del mesencefalo:", options: ["Comprende una parte del nucleo del trigemino e comprende il nucleo rosso ed il nucleo della sostanza nera", "Comprende solo il nucleo rosso", "È la parte anteriore del mesencefalo", "Contiene solo fasci discendenti", "È formata unicamente da sostanza bianca"], answer: "Comprende una parte del nucleo del trigemino e comprende il nucleo rosso ed il nucleo della sostanza nera" },
    { question: "L'Adenoipofisi:", options: ["È sotto il controllo Neuro-ormonale dell'Ipotalamo", "È sotto il controllo della Neuroipofisi", "è un centro nervoso", "Produce solo vasopressina", "Non ha connessioni con il sistema nervoso"], answer: "È sotto il controllo Neuro-ormonale dell'Ipotalamo" },
    { question: "Le aree corticali 44 & 45 di Broadman corrispondono:", options: ["All'area di Broca", "All'area di Wernicke", "All'area motoria primaria", "All'area visiva", "All'area somatosensitiva"], answer: "All'area di Broca" },
    { question: "Le fibre parasimpatiche pregangliari per l'intestino tenue provengono dal:", options: ["Nucleo motore dorsale del Vago", "Ganglio spinale", "Ganglio sottomandibolare", "Nucleo oculomotore", "Nucleo faciale"], answer: "Nucleo motore dorsale del Vago" },
    { question: "II ramo Mascellare del nervo Trigemino possiede anche una componente motoria diretta:", options: ["Non esiste tale componente", "Ai muscoli della masticazione", "Ai muscoli della mimica facciale", "Ai muscoli oculari", "Al muscolo stapedio"], answer: "Non esiste tale componente" },
    { question: "Il movimento delle palpebre oculari è assicurato da:", options: ["Oculomotore e Faciale", "Oculomotore e Abducente", "Trocleare e Faciale", "Trigemino e Vago", "Ipoglosso e Facciale"], answer: "Oculomotore e Faciale" },
    { question: "A confronto del dolore somatico, il dolore viscerale è:", options: ["Tutte le opzioni sono valide", "Di norma non ben localizzato", "Frequentemente riferito a sedi anche distanti", "Segue vie diverse nel SNC e nel SNP", "Di solito è più intenso del dolore somatico"], answer: "Tutte le opzioni sono valide" },
    { question: "Il dolore posteriore della coscia fa pensare al:", options: ["Nervo Ischiatico", "Nervo femorale", "Nervo radiale", "Nervo ulnare", "Nervo mediano"], answer: "Nervo Ischiatico" },
    { question: "Gli elementi sensoriali dell'organo vestibolare per il senso statico (di posizione) sono rappresentati da:", options: ["Sacculo e Utricolo", "Canali semicircolari", "Nucleo cocleare", "Organo di Corti", "Il nervo acustico"], answer: "Sacculo e Utricolo" },
    { question: "La congiuntiva bulbare: *Questa domanda (43) è ambigua, la risposta segnata sul file è sbagliata*", options: ["Trapassa nell'epitelio corneale lungo il margine irideo", "È una membrana avascolare", "Ricopre la superficie esterna dell'iride", "Ricopre la sclera e la faccia interna delle palpebre ma non la cornea", "Ricopre l'epitelio corneale"], answer: "Ricopre la sclera e la faccia interna delle palpebre ma non la cornea" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture è parte del sistema limbico:", options: ["Ippocampo", "Gangli della base", "Nucleo rosso", "Sostanza nera", "Ponte"], answer: "Ippocampo" },
    { question: "L'area 6 della corteccia cerebrale è:", options: ["Un'area motoria secondaria", "Un'area sensitiva primaria", "Un'area visiva", "Un'area uditiva", "Un'area del linguaggio"], answer: "Un'area motoria secondaria" },
    { question: "Il ginocchio della capsula interna fa parte:", options: ["Della via Piramidale", "Della via del lemnisco mediale", "Del sistema uditivo", "Della via visiva", "Del sistema extrapiramidale"], answer: "Della via Piramidale" },
    { question: "Il corpo genicolato mediale è coinvolto:", options: ["Nelle vie acustiche", "Nelle vie ottiche", "Nelle vie gustative", "Nelle vie olfattive", "Nelle vie del dolore"], answer: "Nelle vie acustiche" },
    { question: "A seguito dell'interruzione del corpo calloso, il paziente non è in grado di:", options: ["Coordinare i movimenti volontari nell'arto superiore", "Muovere gli arti inferiori", "Sentire il tatto", "Parlare fluentemente", "Vedere gli oggetti"], answer: "Coordinare i movimenti volontari nell'arto superiore" },
    { question: "Quali delle seguenti affermazioni sono vere nel descrivere la via del Lemnisco Spinale:", options: ["Si compone di fibre ascendenti crociate", "È la via per la sensibilità tattile epicritica", "Termina in uno specifico nucleo Talamico", "Tutte le risposte sono corrette", "Sono vere le risposte 1, 3"], answer: "Sono vere le risposte 1, 3" },
    { question: "Le reazioni della componente ortosimpatica del SN viscerale provocano:", options: ["Tachicardia, bronco-dilatazione, sudorazione", "Bradicardia, bronco-costrizione", "Ipotensione, miosi", "Aumento della salivazione, lacrimazione", "Ipotono sfinteriale, miosi"], answer: "Tachicardia, bronco-dilatazione, sudorazione" },
    { question: "Gli elementi sensoriale dell'organo vestibolare per il senso cinestetico (di movimento, di velocità) sono rappresentate da:", options: ["Canali semicircolari", "Sacculo e Utricolo", "Nucleo cocleare", "Organo di Corti", "Il nervo acustico"], answer: "Canali semicircolari" },
    { question: "Quali dei seguenti nervi innerva i muscoli sternocleidomastoideo e trapezio", options: ["Nervo Accessorio", "Nervo Vago", "Nervo Ipoglosso", "Nervo Faciale", "Nervo Glossofaringeo"], answer: "Nervo Accessorio" },
    { question: "Le fibre ortosimpatiche del midollo spinale per l'intestino tenue provengono dal:", options: ["Corno laterale dei mielomeri C8-T3", "Corno laterale dei mielomeri S2-S4", "Corno anteriore dei mielomeri L1-L2", "Nucleo motore dorsale del Vago", "Ganglio ciliare"], answer: "Corno laterale dei mielomeri C8-T3" },
    { question: "Il plesso cervicale:", options: ["Regola la motricità e la sensibilità della regione sovra-clavicolare e dà origine al nervo Frenico", "Regola la motricità degli arti superiori", "Regola la sensibilità degli arti inferiori", "È una componente del sistema nervoso autonomo", "Controlla il movimento della lingua"], answer: "Regola la motricità e la sensibilità della regione sovra-clavicolare e dà origine al nervo Frenico" },
    { question: "II riflesso di accomodazione (messa a fuoco) dell'occhio:", options: ["Riguarda il corpo ciliare e si accompagna al riflesso della costrizione pupillare", "Riguarda l'iride e si accompagna alla dilatazione pupillare", "Riguarda il cristallino e si accompagna alla dilatazione pupillare", "È un riflesso volontario", "Coinvolge il nervo abducente"], answer: "Riguarda il corpo ciliare e si accompagna al riflesso della costrizione pupillare" },
    { question: "La Cauda equina è formata:", options: ["Dalle ultime radici, quasi verticali", "Dalla parte terminale del midollo spinale", "Dai nervi cranici", "Dai nervi cervicali", "Dai nervi spinali toracici"], answer: "Dalle ultime radici, quasi verticali" },
    { question: "La sensibilità termica e dolorifica viaggia lungo:", options: ["Il lemnisco spinale", "Il lemnisco mediale", "La via piramidale", "La via uditiva", "La via visiva"], answer: "Il lemnisco spinale" },
    { question: "Le fibre della via piramidale:", options: ["Proiettano tutte controlateralmente", "Proiettano tutte ipsilateralmente", "Proiettano bilateralmente", "Proiettano solo al tronco encefalico", "Proiettano solo agli arti inferiori"], answer: "Proiettano tutte controlateralmente" },
    { question: "Il corpo genicolato laterale è coinvolto:", options: ["Nelle vie ottiche", "Nelle vie acustiche", "Nelle vie gustative", "Nelle vie olfattive", "Nelle vie del dolore"], answer: "Nelle vie ottiche" },
    { question: "La testa del nucleo caudato si posiziona:", options: ["lateralmente al ventricolo laterale", "Medialmente al ventricolo laterale", "Anteriormente al talamo", "Nel tronco encefalico", "Nel cervelletto"], answer: "lateralmente al ventricolo laterale" },
    { question: "II Putamen:", options: ["è un nucleo telencefalico della base", "è un nucleo del diencefalo", "fa parte del cervelletto", "è una parte del tronco encefalico", "non è un nucleo motorio"], answer: "è un nucleo telencefalico della base" },
    { question: "Ognuno dei sensi è proiettato alla corteccia per via di uno specifico nucleo talamico con eccezione di:", options: ["Olfatto", "Tatto", "Vista", "Udito", "Gusto"], answer: "Olfatto" },
    { question: "L'area 17 della corteccia cerebrale, lobo occipitale, corrisponde:", options: ["all'area ottica visiva primaria", "all'area motoria primaria", "all'area del linguaggio", "all'area uditiva", "all'area somatosensitiva"], answer: "all'area ottica visiva primaria" },
    { question: "La \"lamina quadrigemina\" si trova:", options: ["dorsalmente nel mesencefalo", "ventralmente nel mesencefalo", "nel ponte", "nel bulbo", "nel cervelletto"], answer: "dorsalmente nel mesencefalo" },
    { question: "Quali delle seguenti strutture è considerata parte del Sistema Limbico:", options: ["Amigdala", "Sostanza nera", "Nucleo rosso", "Gangli della base", "Ponte"], answer: "Amigdala" },
    { question: "Disordine nella percezione dell'equilibrio può essere indice di:", options: ["Lesione dell'archicerebellum", "Lesione del paleocerebellum", "Lesione del neocerebellum", "Lesione del nucleo caudato", "Lesione della sostanza nera"], answer: "Lesione dell'archicerebellum" },
    { question: "I rami comunicanti grigi dell'Ortosimpatico:", options: ["sono presenti lungo tutta la catena gangliare latero-vertebrale", "sono presenti solo nella regione toracica", "sono presenti solo nella regione lombare", "sono presenti solo nella regione cervicale", "sono presenti solo nella regione sacrale"], answer: "sono presenti lungo tutta la catena gangliare latero-vertebrale" },
    { question: "I nervi frenici, motori del diaframma derivano:", options: ["dal plesso cervicale", "dal plesso brachiale", "dal plesso lombosacrale", "dal nervo vago", "dal nervo accessorio"], answer: "dal plesso cervicale" },
    { question: "I nervi Spinali Oculomotori originano dal:", options: ["non esistono", "midollo spinale cervicale", "bulbo", "ponte", "mesencefalo"], answer: "non esistono" },
    { question: "Il nervo sciatico:", options: ["Tutte le risposte sono errate", "È il più corto del corpo umano", "Origina dal plesso toraco-lombare", "Ha esclusivamente fibre sensitive", "Ha esclusivamente fibre motorie"], answer: "Tutte le risposte sono errate" }

  ]
};

export const CATEGORIES: CategoryInfo[] = [
  {
    id: 'cat-anno1',
    title: 'Medicina: Primo Anno',
    quizzes: [
      { id: 'neuroanatomia', title: 'Neuroanatomia', icon: '🧠', color: 'amber' }
    ]
  },
  {
    id: 'cat-anno2',
    title: 'Medicina: Secondo Anno',
    quizzes: [
      { id: 'biochimica', title: 'Biochimica', icon: '🔬', color: 'blue' },
      { id: 'biologia_molecolare', title: 'Biologia Molecolare', icon: '🧬', color: 'purple' },
      { id: 'antropologia', title: 'Antropologia', icon: '⚱️', color: 'teal' }
    ]
  }
];